Who was the Viceroy of India at the time of Gandhiji's Dandi
march?
a) Lord Irwin
b)Lord Linlithgow
c) Lord
Reading
d)Lord Willingdon
Answer: (a) Lord Irwin

---- 

Which one among the following American newsmagazines was
highly sceptical of Gandhiji's Dandi march initially but within a
week completely changed its opinion and saluted
him
as
a
Saint and Statesman?
a) Saturday Evening Post
b)Readers Digest
c) Time
d) Life
Answer: (c) Time

---- 
Regarding the British colonial rule in India, consider
the following statements:
1. Mahatma Gandhi was instrumental in the abolition of the system of 'indentured labour'.
2.In Lord Chelmsford's 'War Conference' , Mahatma Gandhi did not support the resolution on recruiting Indians for World War:
3.Consequent upon the breaking of Salt Law by Indian
people, the Indian National Congress was declared illegal by
the colonial rulers.
Which of the statements given above are correct?
(a)
1 and 2 only
(b)
1 and 3 only
(c)
2 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 1 and 3 only

---- 

Which one of the following statements about the Gandhi-Irwin
Pact is NOT correct?
a) Gandhi wrote a letter seeking an interview with the Viceroy
b) The Civil Disobedience movement was to be discontinued
c) The imprisoned freedom fighters were to be released
d)AII the lands that had been confiscated were to be returned
to the original owner
Answer: (d) All the lands that had been confiscated were to be
returned to the original owners

---- 


Civil Disobedience Movement (1930-34)
With reference to Indian freedom struggle, which
one of the
following statements is not correct?
(a)The Rowlatt Act aroused a wave of popular Indian on and
led to the Jallianwala Bagh massacre:
(b)Subhash Chandra Bose formed the Forward Bloc.
(c)Bhagat Singh was one of the founders of Hindustan Republican Socialist Association.
(d)
In 1931, the congress session at Karachi opposed Gandhi
Irwin pact:
Answer: (d) In 1931, the congress session at Karachi opposed
Gandhi Irwin pact

---- 

Which
one
of the following is
NOT correct about Mahatma
Gandhi's Dandi Yatra or Salt March?
a) It was the first national activity in which women participated in large numbers
b)Gandhiji allowed the women's participation at the request
of Kamaladevi Chattopadhyay
c) The march was fully covered by the Western press
d) The march began after the failure of the First Round Table
Conference
Answer: (d)

---- 

 The march began after the failure of the First Round Table Conference At which Congress Session was the Working Committee authorised to launch a programme of Civil Disobedience?
(a) Bombay
(b) Lahore
(c)Lucknow
(d) Tripuri
Answer: (b) Lahore

---- 


Which Viceroy had observed; "It's a beautiful world if it wasn't
for Gandhi
?
a) Lord Irwin
b)Lord Wavell
c) Lord Mountbatten
d)Lord Willingdon
Answer: (d) Lord Willingdon

---- 


Which one among the following was demanded by the AIl India
Depressed Classes Leaders
Conference at Bombay in 1931?
a) Universal adult suffrage
b)Separate electorates for untouchables
c) Reserved seats for the minorities
d)A unitary State in India
Answer: (b) Separate electorates for untouchables

---- 


Who among the following drafted the resolution on Fundamental Rights for the Karachi session of Congress in 1931?
(a)
Dr B. R Ambedkar
(b)
Jawaharlal Nehru
(c)
Dr Rajendra Prasad
(d)
Sardar Vallabhbhai Patel
Answer: (b) Jawaharlal Nehru

---- 


Which one of the following statements about the Gandhi-Irwin
Pact of 1931 is correct?
a) The Government would
not release those prisoners
who
had been non-violent:
b) The Government would
not release those prisoners
who
had indulged in the peaceful picketing of liquor and foreign
cloth shops:
c) The Congress did not agree to the suspension of the Civil
Disobedience Movement:
d) The Congress agreed to take part in the Second Round Table
Conference.
Answer: (d) The Congress agreed to take part in the Second
Round Table Conference

---- 


Consider the following statements about the Salt March:
1. The Salt March
was deliberately ignored
the European
media.
2. The Salt March
was
widely covered by the
American and
European press.
3.The Salt March
was the first nationalist activity in
which
women
participated in large numbers.
4. The Salt March impressed upon the British the urgent need
to devolve more power to Indians:
Which of the statements given above are correct?
a) 1,2 and 4
b)2,3 and 4
c) 3 and 4 only
d)2 and 3 only
Answer: (b) 2, 3 and 4

---- 



Which among the following
was
NOT the provision
of the
Gandhi-Irwin pact?
a) Immediate
release
of
all political  prisoners
of the
Civil
Disobedience. Movement
b)Clause 2 of the March 1931 pact defined 'reservations and
safe- guards to cover financial credit of India
c) The return of confiscated land already sold to third parties
d)Reservation of 18 per cent seats for Depressed classes
Answer: (d) Reservation of 18 per cent seats for Depressed
classes

---- 


At which one of the following Sessions of the Indian National
Congress
was
the
resolution
on
Fundamental
Rights
and
Economic Policy passed?
a) Tripuri Session
b)Lahore Session
c) Lucknow Session
d) Karachi Session
Answer: (d) Karachi Session

---- 


The Khudai Khidmatgar (Servants of the God) was organised by
a) Mahatma Gandhi
b)Khan Abdul Ghaffar Khan
c) M: A. Jinnah
d)M: M. Malaviya
Answer: (b) Khan Abdul Ghaffar Khan

---- 


Who of the
following organised a march on the Tanjore coast
to break the Salt Law in April 1930?
(a)
V.O Chidambaram Pillai
(b)
C. Rajagopalachari
K. Kamaraj
(d)
Annie Besant
Answer: (b) C Rajagopalachari

---- 


Why did Mahatma Gandhi undertake the fast unto death in
1932.
(a)
Round table conference failed to satisfy Indian political
aspirations
(b)
Congress
and
the
Muslim
League
had
differences
of
opinion
(c)
Ramsay MacDonald announced the Communal Award
(d)
None of the statements (a), (b) and (c) given above is
correct in this context.
Answer: (c) Ramsay

---- 


MacDonald announced
the
Communal
Award
Consider the following statements:
1.In the first Round Table Conference, Dr Ambedkar demanded separate electorates for the depressed classes:
2.In the Poona Pact, special provisions for representation of the depressed class people in the local bodies and civil services were made
3. The Indian National Congress did not take part in the Third Round Table Conference,
Which of the statements given above are correct? Choose the
correct answer from the following options:
(a)
Iand 2
(b)
2 and 3
(c)
1and 3
(d)
1, 2 and 3
Answer: (c) 1 and 3

---- 


For the Karachi session of the Indian National Congress in 1931,
presided over by Sardar Patel, who drafted the resolution on
the Fundamental Rights and Economics Programme?
(a)
Mahatma Gandhi
(b)
Pandit Jawaharlal Nehru
(c)
Dr Rajendra Prasad
(d)
Dr B. R. Ambedkar
Answer: (b) Pandit Jawaharlal Nehru

---- 


Which one of the following began with the Dandi March?
(a)
Home Rule Movement
(b)
Non-Cooperation Movement
(c)
Civil Disobedience Movement
(d)
Quit India Movement
Answer: (c) Civil Disobedience Movement

---- 


Who among the following socialist activists persuaded Gandhiji not to restrict the salt march protest to men alone?
a) Kamaladevi Chattopadhyay
b)Sarojini Naidu
c) Matangini Hazra
d)Mithuben Petit
Answer: (a) Kamaladevi Chattopadhyay

---- 


Which of the following statements about Mahatma Gandhi's
anti-untouchability campaign is/are correct?
1. The
All
India Harijan
Sevak Sangh
was founded
for this
purpose:
2. The campaign
was to root out
untouchability, since it did
not enjoy the sanction of the Hindu shastras:
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d) Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2

---- 


Consider the following statements:
1. The discussions in the Third Round Table Conference eventually led to the passing ofthe Government of India Act of 1935.
2. The Government of India Act of 1935 provided for the establishment of an all-India Federation to be based on the Union of the provinces of British India and the Princely States.
Which of the statement(s) given above is are correct? Choose
the correct answer from the following options:
(a)
1
only
(b)
2 only
(c)
Both 1 and 2
(d)
Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2

---- 


The following question consists of statements: Statement I and Statement IL: Examine these two statements  carefully and select the correct answer using the code below:
Code:
a) Both statements are individually true, and Statement Il is the
correct explanation of Statement
b)Both statements are individually true, but Statement Il is not
the correct explanation of Statement |
C
Statement
is true, but Statement Il is false
d)Statement | is false, but Statement Il is true.
Statement  : Mahatma Gandhi went on a fast unto death against
the Communal Award announced by the British Government:
Statement I: The Poona Pact resulted in a joint electorate with
an enhanced number of seats reserved for Depressed Classes:
Answer:
(a)
Both
statements
are
individually
true,
and
Statement II is the correct explanation of Statement 1

---- 


