The last opportunity to avoid the partition of India
was lost
with the rejection of which of the following?
(a)
Cripps Mission
(b)
Rajagopalachari formula
(c)
Cabinet Mission
(d)
Wavell Plan
Answer: (c) Cabinet Mission
Which one of the following statements is correct?
a) The
Constituent Assembly
of
India
was
elected
by
the
Provincial Assemblies in the year 1946.
b)Jawaharlal Nehru, M: A. Jinnah and Sardar Vallabhbhai Patel
were members of the Constituent Assembly of India.
c) The first session of the Constituent Assembly of India was
held in January 1947 .
d) The Constitution of India was adopted on 26 January 1950.
Answer: (a) The Constituent Assembly of India was elected by
the Provincial Assemblies in the year 1946
The members of the constituent assembly which drafted the
Constitution of India were
a) Nominated
the British Parliament.
b)Nominated by the Governor General:
c) Elected by the legislative assemblies of various provinces:
d)Elected by the Indian National Congress. Muslim League:
Answer: (c) Elected by the legislative assemblies of various
provinces
Which political party formally accepted the Cabinet Mission
Plan
6th June, 1946,
which
had rejected the
demand
for
a
sovereign Pakistan?
a) The Hindu Mahasabha
b)The Congress
c) The Muslim League
d) The Unionist Party
Answer: (c) The Muslim League
by
With
reference
to
Cabinet Mission,
which
of the following
statements is/are correct?
1.It recommended a federal government:
2.It enlarged the powers of the Indian courts.
3.It provided for more Indians in the ICS.
Select the correct answer
using the code given below:
a) 1 only
b)2 and 3
c) 1 and 3
d)None of the above
Answer: (a) 1 only
Which one of the following suggested the reconstitution of the
Viceroy's Executive Council in which all the portfolios including
that of War members were to be held by the Indian leaders?
(a) Simon Commission
(b) Simla Conference
(c) Cripps Proposal
(d) Cabinet Mission
Answer: (b) Simla Conference
Consider the following statements:
1. Lord
Mountbatten
was
the
Viceroy
when
the
Simla
conference took place.
2. Indian Navy revolt, 1946 took place when the Indian sailors
in the Royal Indian Navy at Bombay and Karachi rose against
the government:
Which of the statements given above is/are correct? Choose
the correct answer from the following options:
(a)
1
only
(b)
2 only
(c)
Both
1 and 2
(d)
Neither 1 nor 2
Answer: (b) 2 only
Who
was the brainchild of the Balkan plan for fragmentation
of India?
(a)
Winston Churchill
(b)
M. A. Jinnah
(c)
Lord Mountbatten
(d)
V. P Menon
Answer: (c) Lord Mountbatten
Post-War Struggle
In the context of Colonial India, Shah Nawaz Khan, Prem Kumar
Sehgal and Gurbaksh Singh Dhillon are remembered as
(a)
leaders of Swadeshi and Boycott
Movement
(b)
members of the Interim Government in
1946
(c)
members ofthe Drafting Committee in the Constituent
Assembly
(d)
officers of the Indian National
Answer: (d) officers of the Indian National Army
With
reference
to
Indian
freedom
struggle,
consider
the
following events:
1.
Mutiny in Royal Indian Navy
2. Quit India Movement launched
3.Second Round Table Conference
What
is
the
correct   chronological
sequence
of
the
above
events?
(a)
1-2-3
(b)
2-1-3
3-2-1
(d)
3-1-2
Answer: (c) 3-2-1
Army
Which of the following statements about the formation of the
Constituent Assembly is/are correct?
1. The members of the Constituent Assembly were chosen on
the basis of the provincial elections of 1946.
2. The Constituent Assembly did
not include representatives
of the Princely States.
3.The discussions within the Constituent Assembly were not
influenced by opinions expressed by the public.
4.In
order
to
create
a
sense
of
collective
participation,
submissions were solicited from the public:
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)2 and 3
c) 3 and 4
d) 1 and 4
Answer: (d) 1 and 4
The proposals of the Cabinet Mission did NOT include:
1.a three-tier structure for the Union of India, with both the
Provinces and the Princely States
2.formation of a Constituent Assembly:
3.creation of
a
sovereign Pakistan with six Muslim-majority
provinces
Select the correct answer using the code given below :
a) 1 and 3
b)3 only
c) 2 only
d) 1 and 2
Answer: (b) 3 only
