Who among the following belonged to Serampore Mission?
1. William Carey
2.Joshua Marshman
3. William Ward
4.David Hare
Select the correct answer using the code given below :
a) 1 and 2 only
b)1 and 3 only
c) 1,2 and 3
d)2,3 and 4 only
Answer: (c) 1, 2 and 3 only
The real beginning of Western education in India can be dated
from
a)the Charter Act of 1813
b)the Charter Act of 1793
c)the Sarda Act of 1929
d)the Macaulay's Minute on Indian Education, 1835
Answer: (a) the Charter Act of 1813
only
In 1911,
who among the following introduced
a
bill
in the
Imperial Legislative Council for introduction of compulsory and
free primary education in India?
a) Dadabhai Naoroji
b)Bal Gangadhar Tilak
c) Sir Harcourt Butler
d) Gopal Krishna Gokhale
Answer: (d) Gopal Krishna Gokhale
The Hunter Commission (1882) appointed to survey the state
of education in India.
a)deprecated University education
b)overruled the Despatch of 1854
c) endorsed the Despatch of 1854 with greater emphasis on
primary: education
d)criticised the grants-in-aid system of schooling
Answer:
(c)
endorsed
the
Despatch
of
1854
with
greater
emphasis on primary education
Which
of the following
led
to
the
introduction
of English
Education in India?
1.Charter Act of 1813
2. General Committee of Public Instruction,
1823
3.Orientalist and Anglicist Controversy
Select the correct answer
using the code given below:
(a)
1 and 2 only
(b)
2 only
(c)
1 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (d) 1, 2 and 3
With reference to educational institutions during colonial rule
in India, consider the_following pairs:
Institution
Founder
1.Sanskrit College at Benaras
William Jones
2. Calcutta Madrasa
Warren Hastings
3.Fort William College
Arthur
Wellesley
Which of the pairs given above is/are correct?
(a)
1 and 2 only
(b)
2 only
1 and 3 only
(d)
3 only
Answer: (b) 2 only
In collaboration with David Hare and Alexander Duff; who out
of the following established Hindu College at Calcutta?
(a)
Henry Louis Vivian Derozio
(b)
Ishwar Chandra Vidyasagar
(c)
Keshab Chandra Sen
(d)
Raja Rammohan
Answer: (d) Raja Rammohan
Roy
Roy
Spread of Education
Who among the following
was associated
as Secretary with
Hindu Female School which later came to be known as Bethune
Female School?
(a)
Annie Besant
(b)
Debendranath Tagore
Ishwar Chandra Vidyasagar
(d)
Sarojini Naidu
Answer: (c) Ishwar Chandra Vidyasagar
Regarding Wood's Dispatch, which of the following statements
are true?
1. Grants-in-Aid system was introduced:
2.Establishment of universities was
recommended:
3.English as a medium of instruction at all
levels of education
was recommended:
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1 and 2
only
(b)
2 and 3 only
1 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (a) 1 and 2 only
Who among the following were well known as champions of
women's education in colonial India?
1.Sister Subbalaksmi
2.Begum Rokeya Sakhawat Hossain
3.Keshub Chandra Sen
4.Ananda Coomaraswamy
Select the correct answer using the code given below :
a) 1,2,3 and 4
b)1,2 and 3
c) 3 and 4 only
d) 1 and 2 only
Answer: (b) 1, 2 and 3 only
only
