With reference to the
period of India freedom struggle, which
of
the   following
was/were
recommended
by
the
Nehru
Report?
1.Complete Independence for India:
2.Joint electorates for reservation of
seats for minorities.
3.Provision of fundamental rights for the people of India in
the Constitution.
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1 only
2 and 3 only
T
1and 3 only
1, 2 and 3
Answer: (b) 2 and 3 only
With
reference
to
Simon
Commission's
recommendations,
which one of the following statements is correct?
(a)
It
recommends
the
replacement
of
Dyarchy
with
responsible government in the provinces:
(b)
It proposed
the setting
up
of inter provincial
council
under the Home Department:
(c)
It
suggested the abolition of bicameral Legislature at the
centre.
(d)
It recommended
the
creation
of Indian
Police
Service
with the provision for increased
pay
and
allowances for
British recruits as compared to Indian recruits.
Answer: (a) It recommends the replacement of Dyarchy with
responsible government in the provinces
Under whose Presidency was the Lahore Session of the Indian
National Congress
held
in
1929
wherein
a
resolution
was
adopted to
complete Independence from the British?
(a)
Bal Gangadhar Tilak
(b)
Gopal Krishna Gokhale
(c)
Jawaharlal Nehru
(d)
Motilal Nehru
Answer: (c) Jawaharlal Nehru
gain
The people of India agitated against the arrival of the Simon
Commission because
(a)
Indians never wanted the review of the working of the
Act of 1919
(b)
Simon
Commission
recommended
the
abolition
of
Dyarchy (Diarchy) in the provinces
(c)
there was no Indian member in the Simon Commission
(d)
the Simon Commission suggested the
partition of the
country
Answer: (c)
there
was
no
Indian
member
in
the
Simon
Commission
The Lahore Session of the Indian National Congress (1929) is
very important in history, because
1. The Congress passed
a
resolution demanding complete
independence:
2. The
rift
between
the
extremists
and
moderates
was
resolved in that Session.
3.A resolution was passed rejecting the tWo-nation theory in
that Session:
Which of the statement(s) given above islare correct?
(a)
1
only
(b)
2 and 3 only
1 and 3 only
(d)
None of the above
Answer: (a) 1 only
Simon Commission and Poorna Swaraj
The
1929
Session
of
the
Indian
National
Congress
is
of
significance in the history of the Freedom Movement because
the
(a)
attainment
of Self-Government
was
declared
as the
objective of the Congress
(b)
attainment of Poorna Swaraj was adopted as the goal
of the Congress
(c)
Non-Cooperation Movement was
launched
(d)
the
decision
to
participate
in
the
Round
Table
Conference in London was taken
Answer: (b) attainment of Poorna Swaraj was adopted as the
goal of the Congress
On
31st
December;
1929,
in
which
one
of
the  following
Congress Sessions was proclamation of Purna Swaraj made?
a)Ahmedabad
b)Calcutta
c) Lahore
d)Lucknow
Answer: (c) Lahore
In the year 1928,
a committee of Congress leaders drafted
a
Constitution for India: The Committee was headed by
a) Mahatma Gandhi
b)T: B. Sapru
c) Motilal Nehru
d)Jawaharlal Nehru
Answer: (c) Motilal Nehru
