Which of the following statements about the formation of the
Indian National Congress are true?
1. The
Indian
National Congress
was
formed
at
a
national
convention
held in
Calcutta
in
December 1885 under the
Presidency of Motilal Nehru:
2. The Safety
Valve Theory regarding the formation
of the
Indian National Congress emerged from a biography of A; 0.
Hume written by William Wedderburn:
3.An early decision was that the President would be from the
same
region where the session was to be held.
4. W: C. Banerjee was the first President of the Indian National
Congress.
Select the correct answer using the code given below:
a) 1,2 and 4
b)2 and 3
c) 2 and 4 only
d)1 and 3
Answer: (c) 2 and 4 only
Consider the following statements about the First Session of
the Indian National Congress:
1.It was held in Bombay in 1885.
2.Surendranath Banerji could
not attend the session due to
the simultaneous session at the Indian National Conference.
Which of the statements given above is/are correct?
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2
Balgangadhar Tilak was associated with
1.Poona Sarvajanik Sabha
2. The Age of Consent Bill
3. Gaurakshini Sabha
4.Atmiya Sabha
Select the correct answer using the given below :
a) 1 and 2 only
b)1,2 and 4
c) 3 and 4
d)2 and 4 only
Answer: (a) 1 and 2 only
Name
the
first
major
voluntary
association
representing
primarily Indian landlord interests that was set up in Calcutta
in 18517
a) British Indian Association
b)Landholder's Society
c) Madras Native Association
d)Bombay Association
Answer: (a) British Indian Association
Who
of
the following
was/were
economic   critic/critics
of
colonialism in India?
1.Dadabhai Naoroji
2. G. Subramania Iyer
3.R: C. Dutt
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1
only
(b)
1 and 2 only
(c)
2 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (d) 1, 2 and 3
The Ilbert Bill controversy was related to the
(a)
Imposition of certain restrictions to carry arms by the
Indians.
(b)
Imposition
of
restrictions
on
newspapers
and
magazines published in Indian languages
(c)
Removal
of disqualifications imposed
on
the
Indian
Magistrates with regard to the trial of the Europeans
(d)
Removal of a duty on imported cotton cloth:
Answer: (c) Removal of disqualifications imposed on the Indian
Magistrates with regard to the trial of the Europeans
In which one of the following years was the Poona Sarvajanik
Sabha established?
a) 1884
b) 1876
c) 1869
d) 1870
Answer: (d) 1870
Which one among the following explains the meaning of the
'Safety
Valve
Theory'
in
the
context
of
Indian
National
Movement?
a)A theory that argued that the Congress was formedas a safe
outlet to the discontented educated Indians
bJA theory that argued that the Congress was formedas a safe
outlet to the hostile attitude of the British towards
c)A theory which believed that the British and the ex-rebels
of 1857 should amicably resolve their differences against
each other
d)An
idea aimed
at promoting goodwill among the Indian
people
Answer: (a) A theory that argued that the Congress was formed
as a safe outlet to the discontented educated Indians
Indian Nationalism and Indian National Congress
Consider the following pairs:
1.Radhakanta
Deb
First President of
the
British
Indian
Association
2. Gazulu
Lakshminarasu Chetty
Founder of the
Madras
Mahajana Sabha
3.Surendranath
Banerjee
Founder
of
the
Indian
Association
Which of the above pairs is/are correctly matched?
(a)
1 only
(b)
1and 3 only
2 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 1 and 3 only
Which
of
the following
statements
about
the
first
Indian
Factory Act passed in 1881 is/are correct?
1. The Act dealt primarily with the problem of child labour:
2. The
Act laid down that children between
7
years and 12
years of age would not work for more than 9 hours a
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2
day:
Arrange the establishment of the following in a chronological
order (starting with the earliest):
1. The East India Association.
2. The Poona Sarvajanik Sabha
3.The Madras Mahajan Sabha
4.The Bombay Presidency Association
Select the correct answer using the code given below:
a)1,2,3,4
6)1,3,2,4
c) 2,3,4,1
d)3, 2,1,4
Answer: (a) 1,2,3,4
