Which
of the following statements
about the
Arya  Samaj;
which emerged in the late
century; are correct?
1.Had a very strong support base amongst the trading castes
2. Introduced 'shuddhi'
or mass
purification
3.The moderates in the Arya Samaj were headed by Hans Raj
and Lajpat Rai and set up a chain of Dayanand Anglo-Vedic
colleges
4. The Arya Samaj had fewer members than the Brahmo Samaj
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 and 2 only
b)1,2 and 3
c) 3 and 4 only
d)1, 3 and 4
Answer: (b) 1, 2 and 3 
    

------
19th
Swami Dayanand Saraswati
1.was
opposed
to
the
worship
of
idols
of
Gods
and
Goddesses.
2.Regarded the Vedas as infallible:
3.Had
met
and
had
discussions
with
Ishwar
Chandra
Vidyasagar
Which of the statements given above are correct?
a) 1,2 and 3
b)2 and 3 only
c) 1 and 3 only
d)1 and 2only
Answer: (a) 1,2 and 3 
    

------
The
founders
of
the
Paramhansa
Mandali
founded
in
Maharashtra believed in which one of the following?
a) Social distancing along caste lines
b) Glorification of caste system
c) Forbidding widow remarriage
d) One God and in breaking caste rules
Answer: (d) One God and in breaking caste rules 
    

------
Which one of the
following pairs of books and their authors is
not correctly matched?
a) Bandi Jiwan: Sachindranath Sanyal
b)The Philosophy of the Bomb: Bhagwati Charan Vohra
c) Indian Unrest: Annie Besant
d)Desher Katha: Sakharam Ganesh Deuskar
Answer: (c) Indian Unrest: Annie Besant 
    

------
Who among the following founded the Dharma Sabha?
a) Krishna Mohan Banerjee
b)Keshab Chandra Sen
c) Radhakanta Deb
d)Akshay Kumar Datta
Answer: (c) Radhakanta Deb 
    

------
Consider the following events:
1. Foundation of the Ramakrishna Mission
2. Foundation of the Arya Samaj
3. Foundation of the Brahmo Samaj
4.Foundation of the Paramhans Mandali
Which one of the following is the correct chronological order
of the above?
a) 1,2,3,4
6)2,3,4,1
c) 3,4,1,2
d)3,4,2,1
Answer: (d) 3,4,2,1 
    

------
Which of the following was/were founded by Raja Ram Mohan
Roy?
1.Atmiya Sabha
2. Brahmo Samaj
3.Prarthana Samaj
4.Arya Samaj
Select the correct answer using the code given below:
a) 1, 2 and 3
b)2 only
c) 1 and 2 only
d)1,3 and 4
Answer: (c) 1 and 2 only 
    

------
Consider the following:
1. Calcutta Unitarian Committee
2. Tabernacle of New Dispensation
3. Indian Reform Association
Keshab Chandra Sen is associated with the establishment of
which of the above?
(a)
1 and 3 only
(b)
2 and 3 only
(c)
3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 2 and 3 only 
    

------
Who
among
the  following
is
the
author
of
the
book,
A
Comparison between Women and Men?
a) Pandita Ramabai
b)Sarojini Naidu
c) Tarabai Shinde
d)Rameshwari Nehru
Answer: (c) Tarabai Shinde 
    

------
Which of the following statements about the social base of the
Arya Samaj in British India is/are correct?
1.It was located mainly in Punjab and western Uttar Pradesh:
2.It mainly comprised the trading castes.
3.It was much more limited than that of the Brahmo Samaj:
Select the correct answer
using the code given below:
a) 1 and 2 only
b)2 and 3 only
c) 1 only
d)1,2 and 3
Answer: (a) 1 and 2 only 
    

------
Which of the following statements is/are correct?
1. Parmahansa
Mandali
was
founded
in
Bengal
by
Swami
Vivekananda
2. Prarthana Samaj was started in Maharashtra with the aim
of reforming Hindu religious thought and practice:
Select the correct answer using the code given below :
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (b) 2 only 
    

------
Social and Religious Reform Movements = 1
In the context of Indian history, the Rakhmabai case of 1884
revolved around: (2020)
1. Women's right to
education
2 .
of consent
3.Restitution of conjugal rights
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1 and 2 only
(b)
2 and 3 only
(c)
1 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 2 and 3 only 
    

------
Which among the following events happened earliest
(a)
Swami Dayanand established Arya Samaj:
(b)
Dinabandhu Mitra wrote Neel Darpan:
(c)
Bankim Chandra Chattopadhyay wrote Anandmath:
(d)
Satyendranath
Tagore
became
the
first
Indian
to
succeed in the Indian Civil Services Examination:
Answer: (b) Dinabandhu Mitra wrote Neel Darpan 
    

------
gain
Age
Which of the following ideas was preached by the Kherwar or
Sapha Har movement of the 1870s
a)Acceptance of the Hindu pantheonic order
b)Monotheism and internal social reform
c) Philosophy of Yoga and Mimansa
d)Polytheism
Answer: (b) Monotheism and internal social reform 
    

------
The "Tattvabodhini Sabha was established by
a) Devendranath Tagore in 1839
b)Keshab Chandra Sen in 1857
C)
Akshay Kumar Datta in 1850
d)Dwarakanath Tagore in 1840
Answer: (a) Devendranath Tagore 
    

------
Who among the following wrote the book Babuvivah?
(a)
Raja Rammohan
(b)
Ishwar Chandra
Vidyasagar
(c)
Pandita Ramabai
(d)
Rabindranath Tagore
Answer: (b) Ishwar Chandra Vidyasagar 
    

------
Lectures from Colombo to Almora is based on the experiences
of which of the following?
(a)
Veer Savarkar
(b)
Annie Besant
(c)
Ramakrishna Paramhans
(d)
Swami Vivekananda
Answer: (d) Swami Vivekananda 
    

------
Who among the following was a proponent of Fabianism as a
movement?
(a)
Annie Besant
(b)
Michael Madhusudan Dutt
(c)
A. 0. Hume
(d)
R: Palme Dutt
Answer: (a) Annie Besant 
    

------
Roy
Consider the following statements
1. Muhammadan
Anglo-Oriental
College
was
founded
at
Aligarh by Sayyid Ahmad Khan:
2. Sayyid
Ahmad
Khan
was
a
great
believer
in
religious
toleration,
and
Hindus,
Parsis
and
Christians
had
contributed to the funds of his college:
Which of the statements given above is/are correct?
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2 
    

------
Which of the following statements about the social reformer;
Raja Rammohun
is false?
a) Rammohun
belonged to the gentry class whose power
had
been
diminished
because
f
the imposition
of
the
Permanent Settlement.
b)He
studied
both
Vedantic
Monism
and
Christian
Unitarianism.
C
He translated the Upanishads into Bengali.
d)His first organization
was
the Atmiya Sabha, founded
in
Calcutta in 1815.
Answer: (a) 
    

------
Rammohun
belonged
to
the
gentry
class
whose power had been diminished because of the imposition
of the Permanent Settlement
Roy,
Roy
Roy
Who among the following founded the Hindu Dharma Sabha in
the
century?
a) Radhakanta Deb
b)Ram Mohan
c) Dwarkanath Tagore
d)Keshab Chandra Sen
Answer: (a) Radhakanta Deb 
    

------
Who among the following founded the Atmiya Sabha in 1815?
a) Keshab Chandra Sen
b)Debendranath Tagore
c) Ram Mohan
d)Bijoy Krishna Goswami
Answer: (c) Ram Mohan 
    

------
19th
Roy
Roy
Roy
Who
among
the
following
was
popularly
known
as
'Lokahitwadi'?
a) Gopal Hari Deshmukh
b)Mahadev Govind Ranade
c) Gopal Krishna Gokhale
d)Jyotiba Phule
Answer: (a) Gopal Hari Deshmukh 
    

------
Swami Dayanand Saraswati took inspiration from
a) Puranas
b) Vedas
c) Medieval saints
d)Sufism
Answer: (b) Vedas 
    

------
During
the
century,
who
among
the
following
wrote
Satapatra Series?
a)M: G. Ranade
b) G. Tilak
c) Bankim Chandra Chatterjee
d)G. H: Deshmukh
Answer: (d) G. H. Deshmukh 
    

------
Who among the following founded the Mohammedan Anglo-
Oriental Defence Association (1893)?
a)Auckland Colvin
b) Badruddin Tyabji
c) Theodore Beck
d)Sir Syed Ahmad Khan
Answer: (d) Sir Syed Ahmad Khan 
    

------
19th
Which of the following statements about
Barnaparichay' ,
a
mid 192 century Bengali text is/are correct?
1.It was written by Raja Rammohan
2.It was the most widely used Bengali primer of the time
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (b) 2 only 
    

------
Who founded the Central Hindu School at Benaras which was
later developed into Benaras Hindu University?
a) Madan Mohan Malaviya
b)Annie Besant
c) Ishwar Chandra
Vidyasagar
d)Madame H.P Blavatsky
Answer: (b) Annie Besant 
    

------
Roy
Which
of
the   following
statements
about
Ishwarchandra
Vidyasagar is/are NOT correct?
1. Vidyasagar's writings significantly helped
to develop the
Bengali language
2. He received the title 'Vidyasagar' from Presidency College,
Kolkata
3.He was enthusiastic about the spread of women's education
4.
Vidyasagar
defended
widow
marriage
without
being
convinced about scriptural support
Select the correct answer using the code given below:
a) 2 and 4
b) 1 and 2
c) 4 only
d)3
Answer: (a) 2 and 4 
    

------
Annie Besant was:
1.Responsible for starting the Home Rule
Movement:
2. The founder of the Theosophical Society:
3.Once the President of the Indian National Congress.
Select the correct statement/statements using the code given
below:
(a)
1 only
(b)
2 and 3 only
(c)
1 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (c) 1 and 3 only 
    

------
Consider the following statements:
1.Arya Samaj was founded in 1835.
2.Lala
Lajpat
Rai
opposed
Arya
Samaj's
appeal
to
the
authority
of
the
Vedas
in
support
of
its
social
reform
programmes.
3.Under Keshab Chandra Sen, the Brahmo Samaj campaigned
for women's education.
4,Vinobha
Bhave
founded
the
Sarvodaya
Samaj
to
work
among refugees.
Which of the following statements given above is/are correct?
(a)
1 and 2
(b)
2 and 3
(c)
2 and 4
(d)
3 and 4
Answer: (d) 3 and 4 
    

------
Consider the following statements about Syed Ahmed Khan,
the founder of Muhammadan Anglo-Oriental College, Aligarh:
1.He was a staunch supporter ofthe Indian National Congress:
2. Muhammadan Anglo-Oriental College was set up with the
objective of promoting learning of Islamic education among
Muslims.
Which of the statements given above is/are correct?
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (d) Neither 1 nor 2 
    

------
Who
among
the
following
was
not
associated
with
the
activities of the Theosophical Society?
a) Madame H. P Blavatsky
b)Mr: A. 0. Hume
c) Col: H: S. Olcott
d)Mrs. Annie Besant
Answer: (b) A: 0_ 
    

------
Hume
Which
one of the following statements about Tattvabodhini
Patrika is correct?
a) It promoted a systematic study of India's past in the Bengali
language.
b)lt promoted
a
systematic study
of
India's
past through
Sanskrit sources.
c) It promoted
a
systematic  study
of
India's
past through
Persian sources.
d)lt promoted
a
systematic study
of
India's
past through
Western sources.
Answer: (a) It promoted a systematic study of India's past in 
    

------
the Bengali language:
Who among the following was known as Lokhitwadi'?
a) Keshub Chandra Sen
b) Gopal Hari Deshmukh
c) M.G. Ranade
d) Gopal Ganesh Agarkar
Answer: (b) Gopal Hari Deshmukh 
    

------
Which
of the following statements is/are
correct regarding
Brahmo Samaj?
1. It opposed idolatry:
2.It denied the need for
a
priestly class for interpreting the
religious texts.
3.It
popularized the doctrine that the
Vedas are infallible:
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1 only
(b)
1 and 2 only
(c)
3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 1 and 2 only 
    

------
Which
one among the following is
not true of the
Brahmo
Samaj?
a) It considered Vedic scriptures as infallible
b)lt opposed idolatry
c) It emphasised the worship of one God
d)it emphasised the worship of God without the mediation of
priests
Answer: (a) It considered Vedic scriptures as infallible 
    

------
Which one among the following is not true of the Theosophical
Society of Madam HP Blavatsky?
a)It was founded outside India.
b)It advocated the revival of ancient religions
c) It recognised the doctrine of transmigration of the soul
d)lt was silent on the idea of Universal Brotherhood
Answer: (d) It was silent on the idea of Universal Brotherhood 
    

------
During
the
Indian
freedom
struggle,
the
National
Social
Conference
was
formed.
What
was
the
reason
for
its
formation?
(a)
Different social reform groups
or
organisations of the
Bengal region united to form
a
single body to discuss the
issues
of
larger
interest
and
to
prepare   appropriate
petitions/ representations to the government:
(b)
Indian National Congress did not
want to include social
reforms in its deliberations and decided to form
a
separate
body for such a purpose.
(c)
Behramji Malabari and M. G. Ranade decided to bring
together all the social reform groups of the country under
one
organisation.
(d)
None of the statements (a), (b) a n d (c) given above is
correct in this context.
Answer: (b) Indian National Congress did not 
    

------
want to include
social
reforms
in
its
deliberations
and
decided
to form
a
separate body for such a purpose
Who among the following social reformers started a society for
the
encouragement
of
widow
remarriage
in
1866
in
Maharashtra?
a) Bal Gangadhar Tilak
b)Jyotirao Phule
c) Vishnushastri Pandit
d)Pandita Ramabai
Answer: (c) Vishnushastri Pandit 
    

------
Who among
the following gave evidence
before
the
Joint
Select Committee on the Government of India Bill, 1919 in
favour of female franchise?
1.Mrs. Annie Besant
2. Mrs. Sarojini Naidu
3.Mrs. Hirabai Tata
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)1 and 2 only
c) 2 and 3 only
d)1,2 and 3
Answer: (d) 1,2 and 3 
    

------
In
which
one
of the following places
was
the Ahmadiyya
Movement started by Mirza Ghulam Ahmad?
a) Patna
b)Aligarh
c) Bhopal
d)Gurdaspur
Answer: (d) Gurdaspur 
    

------
