Which of the following statements about the Deccan Riots of
1875 is/are true?
1. The
Deccan
Riots
resulted
in
protection
for
peasants
through the Deccan Agriculturalists Relief Act of 1879.
2. The
riots
did
not spread
to
the
whole
of
Maharashtra
because of prompt suppression
the British.
3.The
British
were
unable
to
contain
the riots,
and they
spread throughout Maharashtra:
4. The cotton boom in the Deccan that had been caused by the
artificial
demand
generated
by
the
American
Civil
War
caused the impoverishment of the peasants.
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b) 1 and 3
c) 2 and 4 only
d)1,2 and 4
Answer: (d) 1,2 and 4
by
After
the
Santhal
Uprising
subsided,
what
were
the
measure/measures taken by the colonial government?
1. The territories called 'Santhal Parganas'
were created:
2. It became illegal for a Santhal to transfer
land to
a
non-
Santhal:
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1
only
(b)
2 only
(c)
Both 1 and 2
(d)
Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2
Tribal and Peasant Movements - |
Indigo cultivation in India declined by the beginning of the
century because of:
(a)
peasant
resistance
to
the
oppressive
conduct
of
planters
(b)
its unprofitability in the world market
because of new
inventions
(c)
national leaders' opposition to the cultivation of indigo
(d)
Government control over the planters
Answer: (b) its unprofitability in the world market because of
new inventions
With reference to the history of India, "Ulgulan" or the Great
Tumult is the description of which of the following events?
(a)
The Revolt of 1857
(b)
The Mappila Rebellion of 1921
(c)
The Indigo Revolt of 1859-60
(d)
Birsa Munda's Revolt of 1899-1900
Answer: (d) Birsa Munda's Revolt of 1899-1900
20th
Consider the following statements about the Santhal Hool of
1855-56:
1. The Santhals were in
a
desperate situation
as tribal lands
were leased out
2. The Santhal rebels
were treated very leniently by British
officials
3.Santhal
inhabited
areas
were
eventually constituted
into
separate administrative units called Santhal Parganas
4.The Santhal rebellion
was the only major rebellion in mid
19th century India
Which of the statements given above is/are correct?
a) 1 only
b)2 and 3
c) 1,3 and 4
d)1 and 3 only
Answer: (d) 1 and 3 only
Which of the following is/are the characteristic of the Sannyasi
and Fakir uprisings?
1. These uprisings refer to a series of skirmishes between the
English
East India Company and
a
group of sannyasis and
fakirs.
2.One
reason
for
the
uprising
was
the
ban
on
the
free
movement of the sannyasis along pilgrimage routes:
3.In
the
course
of the uprisings
in
1773,
Warren Hastings
issued
a
proclamation banishing all sannyasis from Bengal
and Bihar
4.Are
contemporaneous
with
the
Non-Cooperation
Movement
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)1 and 3 only
c) 1,2 and 3
d)2 and 4 only
Answer: (c) 1,2 and 3
Which of the following statements about the Sanyasi and Faqir
disturbances/rebellions are correct?
1. Governor-General
Warren
Hastings
faced
the
persistent
Sanyasi and Faqir disturbances in Bengal and Bihar:
2. There were a number of Shaivite Naga Sanyasis who formed
into armed bands.
3. Majnu Shah,
who led bands into Bengal from 1771,
was
their prominent leader:
Select the correct answer using the code given below :
a) 1 and 2 only
b)1,2 and 3
and 3 only
d) 1 and 3 only
Answer: (b) 1,2 and 3
c) 2
Dinabandhu
Mitra   published
a
play
in
Bengali
titled
Neel
Darpan
(Blue
Mirror),
which depicted the atrocities
on
the
indigo planters: The play was translated into English by :
a) Reverend James Long
b) Dwarkanath Tagore
c) Michael Madhusudan Dutta
d) Rabindranath Tagore
Answer: (c) Michael Madhusudan Dutta
Which
of the following statements about the
Deccan
Riots
Commission is/are correct?
1.The Commission did not hold enquiries in the districts which
were not affected.
2. The
Commission
did
record
the
statements
of
ryots,
sahukars and eve-witnesses
Select the correct answer
using the code given below :
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (B) 2 only
Which of the following provided
a
common factor for tribal
insurrection in India in the
century?
(a)
Introduction
of
a
new
system
of land
revenue and
taxation- of tribal products
(b)
Influence
of foreign
religious
missionaries
in
tribal
areas
(c)
Rise of a large number of money lenders, traders and
revenue farmers as
middlemen in tribal areas
(d)
The complete disruption of the old
agrarian order of
the tribal communities
Answer: (d) The complete disruption of the old agrarian order
of the tribal communities
19th
Consider the following statements:
1.In the
century, peasants in various parts of India rose in
revolt against moneylenders and grain dealers.
2. In May 1875,at village Supa in Poona District in the Bombay
Deccan, peasants
attacked shopkeepers,
burnt
the
bahi
khatas (account books), looted grain shops and set fire to
the houses of Sahukars.
Which of the statements given above is/are correct?
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1and 2
d) Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2
19th
Which
one
of the following
revolts
was
made famous
by
Bankim Chandra Chatterjee in his novel Anand Math?
(a)
Bhil Uprising
(b)
Rangpur and Dinapur Uprising
(c)
Bishnupur and Birbhum rebellion
(d)
Sanyasi rebellion
Answer: (d) Sanyasi rebellion
In which one of the following revolts did the Koya and Konda
tribal chiefs rise against the local overlord from a Mansabdar
family?
a) The Rampa Rebellion, 1879-1880
b) The Gudem Uprising, 1886
c) The Rampa Rebellion, 1922-1924
d) The Telangana Armed Struggle, 1946-1951
Answer: (a) The Rampa Rebellion, 1879-1880
The
Deccan Agriculturalists' Relief Act of 1879
was enacted
with which one of the following objectives?
a) Restore lands to the dispossessed peasants
b)Ensure financial assistance to peasants during social and
religious occasions
c) Restrict the sale of land for indebtedness to outsiders
d) Give legal aid to insolvent peasants
Answer: (c)
Restrict
the
sale
of
land
for
indebtedness
to
outsiders
The
Damin-i-Koh
was created by the British Government to
settle which one of the following communities?
a) Santhals
b)Mundas
c) Oraons
d) Saoras
Answer: (a) Santhals
In which one of the following years did the British demarcate a
large area of land as Damin-i-koh for settling the Santhals?
a)1810
6)1793
c) 1885
d) 1832
Answer: (d) 1832
What was Damin-i Koh in Rajmahal area?
a)A large area of land demarcated and declared to be the land
of the Santhals
b) The land ofthe Paharias cultivated exclusively for paddy
c) The British territory marked for their military camp
d) The land earmarked for locating settled agriculturists
Answer: (a) A large area of land demarcated and declared to be
the land of the Santhals
