Which of the following statements about the Chittagong group
is NOT correct?
a) Its membership included a large number of youth including
Ganesh Ghosh, Lokenath Baul and Anant Singh
b)Its leader Surya Sen
had been
a
lawyer in
Dhaka before
joining the group
c) Surya
Sen
and
his
group
were
closely
associated
with
Congress work in Chittagong
d) This group
had prepared
an
action
plan
to
occupy
the
armouries in Chittagong
Answer: (b) Its leader Surya Sen had been a lawyer in Dhaka
before joining the group
Who among the following was the first to accept a ministerial
position in the Central Provinces in October 1925?
a) S. Moonje
b)M. R. Jayakar
c) S. B. Tambe
d)B. N. Sasmal
Answer: (c) S. B. Tambe
Who among the following wrote The Philosophy of the Bomb?
a) Sukhdev
b) Chandrashekhar Azad
c) Bhagwati Charan Vohra
d)Bhagat Singh
Answer: (c) Bhagwati Charan Vohra
Who among the following was the first non-official member to
be elected as Speaker of the Central Legislative Assembly on
24-8-1925?
a) Vithalbhai J Patel
b)Muhammad Yakub
c) G. V: Mavalankar
d) Sardar Hukum Singh
Answer: (a) Vithalbhai J Patel
Who among the following is the author of the book, Bandi
Jivan?
a) Rash Behari Bose
b) Veer Savarkar
c) Aruna Asaf Ali
d) Sachindranath Sanyal
Answer: (d) Sachindranath Sanyal
Which of the following was/were the founder member(s) of
the
Hindustan
Socialist
Republican
Army
established
in
September 1928?
1.Bhagat Singh
2.Jatindranath
3.Ajoy Ghosh
4.Phanindranath Ghosh
Select the correct answer using the code given below
a) 1 only
b)2 and 3 only
c) 1,2 and 3 only
d)1,2,3 and 4
Answer: (d) 1,2,3 and 4
Who among the following did not belong to the group of 'No-
Changers'?
a)M.A. Ansari
b) Vithalbhai Patel
c) Chakravarti Rajagopalachari
d)Kasturi Ranga lyengar
Answer: (b) Vithalbhai Patel
Who among the following is one of the authors of the book
Philosophy of the Bomb?"
a) Bhagat Singh
b)Jawaharlal Nehru
c) Surya Sen
d) Yashpal
Answer: (d) Yashpal
The Nationalist Movement (1922-29)
The Trade Disputes Act of 1929 provided for
(a)
The participation
of
workers
in the management of
industries.
(b)
Arbitrary powers to the management to quell industrial
disputes.
(c)
An intervention by the British Court in the event of a
trade dispute:
(d)
A
system of tribunals and a ban on strikes.
Answer: (d) A system of tribunals and a ban on strikes
The object of the Butler Committee of 1927 was to?
(a)
Define the jurisdiction
of the Central
and
Provincial
Governments.
(b)
Define the powers of the Secretary of State for India:
(c)
Impose censorship on the national press.
(d)
Improve the relationship between the Government of
India and the Indian
States.
Answer: (d) Improve the relationship between the Government
of India and the Indian States
Who among the following was NOT associated with the Kakori
Conspiracy Case?
a) Ramprasad Bismil
b)Rajendra Lahiri
c) Ashfaqulla Khan
d) Surya Sen
Answer: (d) Surya Sen
Which of the following statements about Bhagat Singh is/are
NOT true?
1.Bhagat Singh was influenced by socialist ideas
2.He
was
a
member of the
Hindustan
Socialist Republican
Association
3.Bhagat  Singh
threw
a
bomb
in
the
Central
Legislative
Assembly in 1929 with the objective to kill as many people
as
possible
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 and 3
6)2 and 3
c) 2 only
d)3 only
Answer: (d) 3 only
