Who
was
the Viceroy
of
India
when
the
Rowlatt
Act
was
passed?
(a)
Lord Irwin
(b)
Lord Reading
(c)
Lord Chelmsford
(d)
Lord Wavell
Answer: (c) Lord Chelmsford
Which
one
of
the
following
aroused
a
wave
of
popular
indignation
that
led
to
the
massacre
by
the
British
at
Jallianwala Bagh?
(a)
The Arms Act
(b)
The Public Safety Act
(c)
The Rowlatt Act
(d)
The Vernacular Press Act
Answer: (c) The Rowlatt Act
What
was
the
name
of
the famous
person
of
India
who
returned
the
Knighthood
conferred
on
him
by
the
British
government as
a token of protest against atrocities in Punjab
in 1919? (2004)
(a)
Tej Bahadur Sapru
(b)
Ashutosh Mukherjee
(c)
Rabindranath Tagore
(d)
Syed Ahmed Khan
Answer: (c) Rabindranath Tagore
When Congress leaders condemned the Montagu-Chelmsford
Report, many moderates left the party to form which of the
following
(a)
Swaraj Party
(b)
Indian Freedom Party
(c)
Independence Federation of India
(d)
Indian Liberal Federation
Answer: (d) Indian Liberal Federation
Which one of the following characteristics does NOT describe
the Khilafat movement?
a) Mahatma Gandhi sought to link it to the Non-Cooperation
movement
b)It was not supported
the Congress
c) It demanded that the
Turkish
Sultan
must retain control
over Muslim sacred spaces in the erstwhile Ottoman empire
d)lt was led
Muhammad Ali and Shaukat Ali
Answer: (b) It was not supported by the Congress
Who among the following founded the Bhil Seva Mandal in
1922?
a) Dayaram Gidumal
b) Gurusaday Dutt
c) Dhondo Keshav Karve
d)Amrital Vithaldas Thakkar
Answer: (d) Amrital Vithaldas Thakkar
by
by
With reference to Rowlatt Satyagraha, which of the following
statements is/are correct?
1. The Rowlatt Act was based on the recommendations of the
'Sedition
Committee'.
2. In Rowlatt Satyagraha Gandhiji tried to use the Home Rule
League:
3.Demonstrations against the Simon
Commission coincided
with the Rowlatt Satyagraha.
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1
only
(b)
1 and 2 only
(c)
2 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 1 and 2 only
The Rowlatt Act aimed at
(a)
Compulsory economic support to war efforts.
(b)
Imprisonment without trial and summary procedures
for trial:
(c)
Suppression of the Khilafat Movement;
(d)
Imposition of restrictions on freedom of the press.
Answer:
(b)
Imprisonment
without
trial
and
summary
procedures for trial
During the Indian freedom struggle, why did the Rowlatt Act
arouse popular indignation?
(a)
It curtailed the freedom of religion
(b)
It suppressed the Indian traditional education
(c)
It authorised the government to imprison people without
trial
(d)
It curbed the trade union activities
Answer: (c) It authorised the government to imprison people
without trial
In 1921, during
which
one
of the following tours, Gandhiji
shaved
his
head
and
began wearing loincloth
in
order
to
identify with the poor?
a)Ahmadabad
b)Champaran
c) Chauri Chaura
d)South India
Answer: (d) South India
Non-Cooperation and Khilafat Movements
With reference to Madanapalle of Andhra Pradesh, which one
of the following statements is correct?
(a)
Pingali Venkayya designed the tricolour Indian National
Flag here:
(b)
Pattabhi Sitaramaiah led the Quit India
Movement of
the Andhra region from here.
(c)
Rabindranath Tagore translated the National Anthem
from Bengali to English here:
(d)
Madame
Blavatsky
and
Colonel
Olcott
set
up
headquarters of Theosophical Society first here.
Answer:
(c)
Rabindranath
Tagore
translated
the
National
Anthem from Bengali to English here
The Hunter Commission was
appointed after the_
(a)
Black hole incident
(b)
Jallianwala Bagh massacre
(c)
Uprising of 1857
(d)
Partition of Bengal
Answer: (b) Jallianwala Bagh Massacre
Who
among
the following formed
the
National
Liberation
Federation (Liberal Party)?
a) Motilal Nehru and C. R: Das
b)Muhammad Ali and C. R. Das
c) T B. Sapru and M. R. Jayakar
d)M: R Jayakar and C R. Das
Answer: (c) T B. Sapru and M. R: Jayakar
Which of the following statements about the Non-Cooperation
Movement is/are correct?
1.It was marked by significant participation of peasants from
Karnataka.
2. It was marked by non-Brahmin lower caste participation in
Madras and Maharashtra.
3.It
was
marked by the lack of labour unrest in places like
Assam, Bengal and Madras.
4.lt was
badly shaken
the Chauri Chaura incident in 1922
after
which
Gandhiji
decided
to
continue
with
the
movement on a much smaller scale.
Select the correct answer
using the code given below:
a) 1 only
b)1,2 and 4
c) 2 and 3
d) 2 only
Answer: (d) 2 only
by
