With reference to Pondicherry (now Puducherry), consider the
following statements:
1.The first European power to occupy Pondicherry were the
Portuguese:
2. The second European power to occupy Pondcherry
were
the French.
3.The English never occupied Pondicherry:
Which of the statements given above is/are correct?
(a)
1 only
(b)
2 and 3 only
(c)
3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (a) 1 only
Who among the following Europeans were the last to come to
pre-Independence of India as traders?
(a)
Dutch
(b)
English
(c)
French
(d)
Portuguese
Answer: (c) French
Which of the following was the first fort constructed by the
British in India?
(a)
Fort William
(b)
Fort St; George
(c)
Fort St. David
(d)
Fort St. Angelo
Answer: (b) Fort St. George
With
reference
to
Indian
history,
consider
the  following
statements:
1. The Dutch established their factoriesl warehouses
on the
east coast on lands granted to them by the Gajapati rulers.
2. Alfonso de Albuquerque captured Goa
from
the Bijapur
Sultanate:
3.The English
East India Company established
a
factory
at
Madras on a plot of land leased from a representative of the
Vijayanagara empire.
Which of the statements given above are correct?
(a)
1 and 2 only
(b)
2 and 3 only
1 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 2 and 3 only
In the first quarter of the seventeenth century in which of the
following was/were the factory/factories of the English
East
India Company located?
1,Broach
2. Chicacole
3.
Trichinopoly
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b) 1 and 2
c) 3 only
d)2 and 3
Answer: (a) 1 only
Beginning of European Settlements in India
Who
among
the
following
rulers
of
medieval
Gujarat
surrendered Diu to the Portuguese?
a)Ahmad Shah
b) Mahmud Begarha
c) Bahadur Shah
d)Muhammad Shah
Answer: (c) Bahadur Shah
In India, among the following locations, the Dutch established
their earliest factory at (2003)
(a)
Surat
(b)
Pulicat
(c)
Cochin
(d)
Cossimbazar
Answer: (b) Pulicat
With reference to the entry of European powers into India
which of the following is not correct?
a) The Portuguese captured Goa in 1499.
b) The English opened their first factory in south
Indian
at
Masulipatnam:
c) In
Eastern
India,
the
English
company opened
its
first
factory in Orissa in 1633.
d) Under
the leadership
of
Dupleix,
the
French
occupied
Madras in 1746.
Answer: (a) The Portuguese captured Goa in 1499
