Which one of the following provisions
was
NOT made in the
Charter act of 1833
(a)
The trading activities of the East India Company were to
be abolished
(b)
The designation
of the supreme authority
was
to
be
changed as the Governor-General of India-in-Council
(c)
All law-making powers
to
be
conferred
on
Governor-
General-Council
(d)
An Indian was to be
appointed as a law member in the
Governor-General's Council
Answer: (d) An Indian was to be
appointed as a law member in
the Governor-General's Council
Which
of
the  following
statements   relating
to
the
Indian
Councils Act, 1861 is/are correct?
1. The Act introduced a grain of popular element by including
non-official members in the Governor-General's Executive
Council:
2. The
members
were
nominated
and their functions
were
confined
exclusively
to
consideration
of
legislative
proposals placed before it by the Governor-General:
3.The
Governor-General
did
not
have
effective legislative
power:
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 and 2 only
b)2 and 3 only
c) 1, 2 and 3
d) 1 only
Answer: (a) 1 and 2 only
In
the
Government
of
India
Act
1919,
the
functions
of
Provincial
Government
were
divided
into
Reserved"
and
"Transferred" subjects. Which of the following were treated as
Reserved" subjects?
1. Administration of Justice
2. Local Self-Government
3. Land Revenue
4.Police
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1, 2 and 3
(b)
2,3 and 4
1, 3 and 4
(d)
1, 2 and 4
Answer: (c) 1,3 and 4
Which
one among the following
was
not
a
provision of the
Regulating Act of 1773?
a)It introduced Parliamentary supervision over the East India
Company:
b) The
Government
of
Bengal
was
vested
in
a
Governor
General and the Council of four members.
c) It changed the power of the vote in the Court of Proprietors
by removing all restrictions on qualifications.
d) The Governor General was vested with a casting vote:
Answer: (c) It changed the power of the vote in the Court of
Proprietors by removing all restrictions on qualifications
Constitutional Development
By which one of the following Acts was the Governor General
of Bengal designated as the Governor General of India?
a) The Regulating Act
b) The Pitt's India Act
c) The Charter Act of 1793
d) The Charter Act of 1833
Answer: (d) The Charter Act of 1833
Which one of the
following statements about the Government
of India Act of 1919 is not correct?
a) It extended the practice of communal representation:
b)It made the Central Executive responsible to the Legislature:
c) It is also known as the Montague-Chelmsford Reforms:
d)lt paved the way for federalism by clearly separating the
responsibilities of the Centre and the Provinces
Answer: (b) It made the Central Executive responsible to the
Legislature
The Government of India Act of 1919 clearly defined
(a)
the separation of power between the judiciary and the
legislature
(b)
the
jurisdiction
of
the
central
and
provincial
governments
(c)
the powers of the Secretary of State for
India and the
Viceroy
(d)
None of the above
Answer: (b)
the jurisdiction
Of the
central
and
provincial
governments
What
was/were
the
object/objects
of
Queen
Victoria's
Proclamation (1858)?
1. To disclaim any intention to annex Indian States.
2. To place the Indian administration under the British Crown:
3.To
regulate East India Company's trade with India.
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1 and 2 only
(b)
2 only
(c)
1 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (a) To disclaim any intention to annex Indian States
What
was
the
real
intention
of the
British
to
include
the
princely states in the Federal Union proposed by the India Act
of 1935?
(a)
Exercise
more
and
direct  political
and
administrative
control over the princely states
(b)
Involve the Princes activity in the administration of the
colony
(c)
Finally effect the complete political and administrative
takeover of all the princely states by the British
(d)
Use the princes to balance the anti-imperialist doctrines
of the nationalist leaders
Answer: (d)
Use the princes to
balance the anti-imperialist
doctrines of the nationalist leaders
Which Act of British India strengthened the Viceroy's authority
over
his
executive
Council
by substituting
a
'portfolio'
Or
departmental system for corporate functioning?
(a)
Indian Councils Act, 1861
(b)
Government of India Act, 1858
(c)
Indian Councils Act, 1892
(d)
Indian Councils Act, 1909
Answer: (a) Indian Councils Act, 1861
Why did the early nationalists oppose the Council Act of 1892?
a) The number of members of the Imperial Legislative Council
was increased
b) The
number
of
members
of
Provincial
Councils
was
increased
c) The
Councils
were given the right to discuss the
annual
budgets
d) The
Act did
not
the Indians control
over the public
funds
Answer: (d) The Act did not give the Indians control over the
public funds
give
Consider the following statements:
1.Robert Clive was the first Governor-General of Bengal:
2. William Bentinck was the first Governor- General of India.
Which of the statements given above is/are correct?
(a)
1 only
(b)
2 only
(c)
Both 1 and 2
(d)
Neither 1 nor 2
Answer: (b) 2 only
Consider the following statements:
1. Warren Hastings was the first governor-general to establish
a
regular police force in India based on the British pattern:
2. Supreme
Court
was
established
at
Calcutta
by
the
Regulating Act of 1773.
3.The Indian Penal Code came into effect in the
1860.
Which of the statements given above are correct?
(a)
1and 2
(b)
2 and 3
(c)
1 and 3
(d)
1,2 and 3
Answer: (b) 2 and 3
year
When
was
the monopoly
of China trade lost by
East India
Company?
a) 1813
b) 1833
c) 1838
d)1860
Answer: (b) 1833
Arrange
the  following
in
the chronological
order
of their
implementation:
1. The Indian Factory Act (First)
2. The Vernacular Press Act
3. The Morley-Minto Reforms
4.The Cornwallis Code
Select the correct answer using the code given below:
a)4,2,1, 3
b)2,4, 1,3
c) 3,4,1,2
d)2,1,3,4
Answer: (a) 4,2,1,3
Which of the
following statements about the Indian Councils
Act of 1861 is/are correct?
1.It enlarged the Governor General's Council for the purpose
of making laws.
2. The Governor General was not authorised to increase the
number of members.
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (a) 1 only
Which one of the following British officials was elevated to the
position of General after the Regulating Act of 1773?
a) Warren Hastings
b)Lord North
c) Mountstuart Elphinstone
d)Philip Francis
Answer: (a) Warren Hastings
The provision for separate electorate for Muslims was given in
a) Morlev-Minto Reforms, 1909
b)Montagu-Chelmsford Reforms, 1919
c) Communal Award, 1932
d)Government of India Act, 1935
Answer: (a) Morley-Minto Reforms, 1909
Consider the following statements:
1. The Montagu-Chelmsford Reforms of
1919 recommended
granting voting rights to all women above the age of 21.
2. The Government of India Act of 1935 gave women reserved
seats in the legislature:
Which of the statements given above is/are correct?
(a)
1
only
2 only
T
Both 1 and 2
Neither 1 nor 2
Answer: (b) 2 only
Which
of the following is/are the principal featurels) of the
Government of India Act, 1919?
1. Introduction of diarchy in the executive government of the
provinces
2. Introduction of separate communal electorates for Muslims
3.Devolution
of legislative authority by
the center to
the
provinces
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1 only
(b)
2 and 3 only
1 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (c) 1 and 3 only
The distribution of powers between the Centre and the States
in the Indian Constitution is based on the scheme provided in
which of the following?
(a)
Morley Minto reforms 1909
(b)
Montague Chelmsford Act 1919
(c)
Government of India Act 1935
(d)
Indian independence Act 1947
Answer: (c) Government of India Act 1935
Consider the following statements
about the
Morley-Minto
reforms of 1909:
1. They were named after the British Parliamentarians Minto
and Morley
2. They provided for limited self-government by increasing the
number of elected Indians in the Legislative Councils
3. They contained provisions ensuring British officials retained
their majority in the Imperial Legislative Council:
Which of the statements given above is/are correct?
a) 1 only
b)2 and 3 only
c) 1 and 3 only
d) 1, 2 and 3
Answer: (b) 2 and 3 only
Consider the following statements about 'the Charter Act of
1813' :
1.It ended the trade monopoly of the East India Company in
India except for trade in tea and trade with China:
2. It asserted the sovereignty of the British
Crown
over the
Indian territories held by the Company:
3. The revenues of India were
now
controlled by the British
Parliament:
Which of the statements given above are correct?
(a)
1 and 2 only
(b)
2 and 3 only
1 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (a) 1 and 2 only
In the federation established by the Government of India Act
of 1935, residuary powers given to the
(a)
Federal Legislature
(b)
Governor General
(c)
Provincial Legislature
(d)
Provincial Governors
Answer: (b) Governor General
Consider the following statements:
Some of the
main features of the Government of India Act,
1935 were the
1.Abolition of Dyarchy in the Governor's Provinces
2. Power of the Governors to
Veto legislative action and to
legislate on their own
3.Abolition of the Principle of Communal Representation
Which of the statements given above is/are correct? Choose
the correct answer from the following options:
(a)
1 only
(b)
1and 2
(c)
2 and 3
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 1 and 2
The Montague-Chelmsford Report formed the basis of which
of the following
(a)
Indian Council Act of 1909
(b)
Government of India Act of 1919
(c)
Indian Council Act of 1935
(d)
Indian Council Act of 1947
Answer: (b) Government of India Act of 1919
In
the
context
of Indian history,
the principle
of
'Dyarchy
(diarchy)' refers to
(a)
Division of the central legislature into
two houses.
(b)
Introduction of double government, i.e.,
Central and
State governments.
(c)
Having two sets of rulers, one in London
and another
in Delhi:
(d)
Division of the subjects delegated to the provinces into
two categories:
Answer: (d) Division of the subjects delegated to the provinces
into two categories
The Montague-Chelmsford Proposals were related to
(a)
Social reforms
(b)
Education reforms
Reforms in public administration
(d)
Constitutional reforms
Answer: (d) Constitutional reforms
Which of the following statements. relating to the Government
of India Act, 1858 is/are correct?
1. The British Crown assumed sovereignty over India from the
East India Company:
2. The
British
Parliament
enacted
the
first
statute
for
the
governance of India under the direct rule of the British:
3.This
Act
was
dominated
by
the
principle
of
absolute
imperial control without any popular participation in the
administration of the country:
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 and 2 only
b)2 only
c) 1, 2 and 3
d)1 and 3 only
Answer: (c) 1, 2 and 3
