What was the consequence of the Permanent Settlement on
rural society in Bengal?
a) The zamindars invested capital and enterprise to improve
agriculture along the lines of British yeoman farmers
bJA group of rich peasants known
as
jotedars succeeded in
consolidating their position in the villages
c) The ryots prospered as
a
result of the fixed revenue
imposed on them
d) The system of Collectorate introduced
the Company for
exercising supervisory control
on zamindars failed to take
off
Answer:
(b)
A
group
of
rich
peasants
known
as
Jotedars
succeeded in consolidating their position in the villages
levy
by
Who
among
the following
was/were
associated
with
the
introduction of the Ryotwari Settlement in India during British
rule?
1. Lord Cornwallis
2.Alexander Read
3.Thomas Munro
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1 only
(b)
1 and 3 only
(c)
2 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (c) 2 and 3 only
Land Revenue Policies of the British
With reference to the history of India, consider the following
pairs:
1.Aurang: In-charge of treasury of the State
2. Banian: Indian agent of the East India Company
3.Mirasidar
Designated revenue payer to the State
Which of the pairs given above is/are correctly matched?
(a)
1 and 2 only
(b)
2 and 3 only
(c)
3
only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 2 and 3 only
Which of the following is NOT a characteristic of the Permanent
Settlement?
a) The Permanent Settlement vested landownership rights in
the Zamindar
b) The Permanent Settlement continued to pay attention to
the customary occupancy rights of peasants
c) The burden of the high revenue assessment was shifted to
the peasants under the Permanent Settlement
d) The condition of the actual cultivators of the land declined
under Permanent Settlement
Answer:
(b)
The
Permanent
Settlement
continued
to
pay
attention to the customary occupancy rights of peasants
Which of the following pairs is/are correctly matched?
1. Permanent Settlement: Lord Cornwallis
2. Ryotwari Settlement: Thomas Munro
3.Mahalwari Settlement: Holt Mackenzie
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b) 1 and 2
c) 2 and 3 only
d) 1,2 and 3
Answer: (d) 1,2 and 3
only
With reference to Ryotwari Settlement, consider the following
statements
1. The
rent
was
directly
by
the
peasants
to
the
government:
2. The government gave the Pattas to the Ryots.
3.The lands were surveyed and assessed
before being taxed:
Which of the statements given above is/are correct?
(a)
1 only
(b)
1 and 2 only
1, 2 and 3
(d)
None of the above
Answer: (c) 1, 2 and 3
The tendency for
increased  litigation
was
visible
after
the
introduction of the land settlement system of Lord Cornwallis
in 1793. The reason for this is normally traced to which of the
following provisions?
(a)
Making Zamindar's position stronger vis-a-vis the Ryot
(b)
Making East India Company an overlord of Zamindars
(c)
Making the judicial system more efficient
(d)
None of the above
Answer: (d) None of the above
paid
Which of the following is/are characteristic(s) of the Ryotwari
system?
1.It was the brainchild of Thomas Munro
2.It was meant to reduce intermediaries
3.Cultivating peasants
were gradually impoverished by the
system
4.It was introduced in parts of Madras and Bengal Presidency
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)1, 2 and 3
c) 2 and 4 only
d)2,3 and 4
Answer: (b) 1,2 and 3
Which one of the following statements with regard to ryotwari
settlement is not correct?
a)In southern and western India, the ryotwari settlement was
adopted:
b)Ryotwari was in principle a direct contract between the ryot
and the state:
c) It means a tax contract valid for usually 30 years
d)In principle, it strengthened the former elite, the zamindars
and weakened the peasantry:
Answer: (d) In principle, it strengthened the former elite, the
zamindars and weakened the peasantry
The Ryotwari experiment in land revenue was started by
a) Henry Dundas
b)Alexander Reed
c) David Ricardo
d)Mountstuart Elphinstone
Answer: (b) Alexander Reed
The
following question consists of statements: Statement I and
Statement
IL:
Examine
these
two
statements  carefully
and
select the correct answer using the code below:
Code:
a) Both statements are individually true, and Statement Il is the
correct explanation of Statement
b)Both statements are individually true, but Statement Il is not
the correct explanation of Statement |
C
Statement
is true, but Statement Il is false
d)Statement | is false, but Statement Il is true.
Statement I: The Permanent Settlement was rarely extended to
any region beyond Bengal:
Statement
II:
After
1810,
the
agricultural
prices
declined
affecting adversely the income of the Bengal Zamindars.
Answer: (c) Statement | is true, but Statement Il is false
The
Permanent
Settlement
was
rarely
extended
to
other
regions because
a)An increase in agricultural prices after 1810 increased the
value
of
the
harvest,
while
the
Permanent
Settlement
disallowed an increase in the State's share
b)the
economic theories
of
Ricardo
influenced
the policy
makers
c) The state found it expedient to settle directly with the ryot
d)all of the above
Answer: (d) all of the above
Who
among
the
following
introduced
the
Permanent
Settlement of Bengal in 1793?
a) Lord Cornwallis
b) Lord Ripon
c) Robert Clive
d)John Adam
Answer: (a) Lord Cornwallis
