What was/were the formative influence(s) on the philosophy
of Mahatma Gandhi?
1.Gandhiji was influenced by the 18th-century Pranami sect
that advocated the unity of faiths.
2. Gandhiji was influenced by the theosophists.
3.Gandhiji was an admirer of Romantic writings, such as those
of Wordsworth.
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 and 2
b)2 and 3 only
c) 1,2 and 3
d)1 only
Answer: (a) 1 and 2 only
only:
Mahatma Gandhi said that some of his deepest convictions
were reflected in a book titled, "Unto this Last" and the book
transformed his life. What was the message from the book that
transformed Mahatma Gandhi?
(a)
Uplifting
the
oppressed
and
poor
is
the
moral
responsibility of an educated man
(b)
The good of an individual is contained in
the good of
all
(c)
The life of celibacy and spiritual pursuit
are essential
for a noble life
(d)
All the statements (a), (b) and (c)
are correct in this
context
Answer: (b) The good of an individual is contained in
the good
of all
Gandhi's Formative Years and Early Activism
Who
among
the following
is
associated
with  'Songs
from
Prison',
a
translation
of
ancient
Indian
religious
lyrics
in
English?
(a)
Bal Gangadhar Tilak
(b)
Jawaharlal Nehru
Mohandas Karamchand Gandhi
(d)
Sarojini Naidu
Answer: (c) Mohandas Karamchand Gandhi
Which one of the following is
a
very significant aspect of the
Champaran Satyagraha?
(a)
Active all-India participation of lawyers,
students and
women in the National Movement
(b)
Active involvvement of Dalit and Tribal
communities of
India in the National Movement
(c)
Joining of peasant unrest to India's National Movement
(d)
Drastic decrease in the cultivation of plantation crops
and commercial crops
Answer: (c) Joining
of peasant
unrest
to
India'$
National
Movement
In India, the first major public appearance of Mahatma Gandhi
was in
a) Champaran (1917)
b)Kheda (1918)
c) Inauguration of Banaras Hindu University (1916)
d)Rowlatt Satyagraha (1919)
Answer: (c) Inauguration of Banaras Hindu University (1916)
Who
among
the following political
leaders  suggested
the
dissolution
of
the
Indian
National Congress
as
a
political
organization and its replacement by a Lok Sevak Sangh?
a) Vallabhbhai Patel
b)Dr: B. R: Ambedkar
c) M: K. Gandhi
d)Jawaharlal Nehru
Answer: (c) M: K Gandhi
Which
among
the   following
statements
about
Mahatma
Gandhi's Satyagraha is/are correct?
1.It was
during the course of his campaign against racialism in
South Africa that Gandhiji first applied Satyagraha
2. The two vital ingredients of Satyagraha are 'truth' and 'non-
violence'
3.The Satyagrahi resists evil by inflicting suffering on himself
and not by inflicting suffering on the opponent
4.In India, Satyagraha was first tried by Gandhiji in Champaran
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 and 4 only
b)2 only
c) 4 only
d)1,2,3 and 4
Answer: (d) 1, 2, 3 and 4
Where and when did Mahatma Gandhi first use his method of
hunger strike to achieve a desired goal?
a)At Natal in South Africa in the year 1906
b)At Champaran in the year 1917
c) At Ahmedabad in the
1918
d)At Cape Town in South Africa in the year 1906
Answer: (c) At Ahmedabad in the year 1918
Who
among
the
following
was
the
founder
of
Phoenix
Settlement?
a) Mahatma Gandhi
b)B. R: Ambedkar
c) Rabindranath Tagore
d)Swami Vivekananda
Answer: (a) Mahatma Gandhi
year
What
was
the
reason
for
Mahatma
Gandhi
to
organise
a
satyagraha on behalf of the peasants of Kheda?
1. The
Administration
did
not
suspend
the
land
revenue
collection in spite of a drought:
2. The
Administration
proposed
to
introduce
Permanent
Settlement in
Gujarat:
Which of the statements given above is/are correct?
(a)
1 only
2 only
TG
Both 1 and 2
Neither 1 nor 2
Answer: (a) 1 only
Which
of
the following
statements
about
the Champaran
Satyagraha is/are correct?
1. The Champaran region had a long tradition of anti-planter
discontent and agitation
2.Mahatma Gandhi gave all India publicity to the grievances
of Champaran cultivators
3. The
cultivators
of
Champaran
had
protested
against
excessive taxation on sugar
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)1 and 2 only
c) 2 and 3
d)1, 2 and 3
Answer: (b) 1 and 2 only
only
Consider the following statements:
1.Dr Rajendra Prasad persuaded Mahatma Gandhi to come to
Champaran to investigate the problem of peasants
2. Acharya
J.
B.
Kriplani
was
one
of
Mahatma
Gandhi's
colleagues in
his Champaran investigation.
Which
of the
statements given above is/are correct?
Choose the correct answer from the following options:
(a)
1 only
(b)
2 only
(c)
Both 1 and 2
(d)
Neither 1 nor 2
Answer: (b) 2 only
Who among the following founded
the
Ahmedabad
Textile
Labour Association?
(a)
Mahatma Gandhi
(b)
Sardar Vallabhbhai Patel
(c)
N. M. Joshi
(d)
J. B. Kriplanians
Answer: (a) Mahatma Gandhi
Consider
the
following
statements.
about
the
different
meanings of 'Swaraj' as articulated by Mahatma Gandhi:
1.Swaraj is intimately linked with Ahimsa (non-violence) and
Satyagraha (adherence to truth):
2.Swaraj has two
senses-one political and
one beyond the
realm of politics.
3.Swaraj
is
something that requires time
and patience
to
acquire:
4.With determination, Swaraj could
be obtained easily and
quickly:
Which of the statements given above is/are correct?
a) 1 only
b) 1 and 2 only:
c) 3 and 4
d)1, 2 and 3
Answer: (d) 1,2 and 3
At which one of the
following places did Mahatma Gandhi first
start his Satyagraha in India?
(a)
Ahmedabad
(b)
Bardoli
(c)
Champaran
(d)
Kheda
Answer: (c) Champaran
Which of the following pairs are correctly matched?
Movement/ Satyagraha: Person actively associated with
1. Champaran: Rajendra Prasad
2.Ahmedabad mill workers: Morarji Desai
3.Kheda: Vallabhbhai Patel
Choose the correct answer from the
following options.
(a)
1 and 2
(b)
2 and 3
(c)
1 and 3
(d)
1, 2 and 3
Answer: (c) 1 and 3
