Which of the following statements about India's Independence
is/are correct?
1. The
formal
transfer
of
power
on
1Sth
August,
1947
heralding
India's Independence
was
announced
by
Lord
Mountbatten.
2.Mahatma Gandhi
was not
present: at the festivities in the
capital 15th August, 1947.
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2
Which one of the following is not a characteristic feature ofthe
Indian Independence Act, 1947?
a) The Dominion of India got the residuary territory of India,
excluding the provinces of Sind, Baluchistan, West Punjab,
East Bengal and NWFP .
b)The Act sought to lay down a Constitution by the Legislative
will of the British Parliament:
c) The Act proposed to set up two independent Dominions.
d) The Constituent Assembly of each
Dominion
was to have
unlimited: power to frame and adopt any Constitution:
Answer: (b) The Act sought to lay down a Constitution by the
Legislative will of the British Parliament
Who was the President of Indian National Congress at the time
of partition of India?
(a)
C. Rajagopalachari
(b)
J. B. Kripalani
(c)
Jawaharlal Nehru
(d)
Maulana Abul Kalam Azad
Answer: (b) J. B. Kripalani
Which
one of the following is
not correct about the Indian
Independence Act of 1947?
a) The Bill for the Indian Independence Act was introduced in
Parliament on July 4 and received the Royal Assent on July
18, 1947 .
b)Act of 1947 laid down the basic framework of the Indian
Constitution.
c) The Act provided for the establishment of two independent
dominions, India and Pakistan.
d) The
Act empowered
the
Constituent Assembly
of each
Dominion to have unlimited power to frame and adopt any
constitution.
Answer: (b) Act of 1947 laid down the basic framework of the
Indian Constitution
Which one of the following is not a change brought about by
the Indian Independence Act of 1947?
a) The Government of India Act, 1935 was amended to provide
an interim Constitution:
b)India ceased to be a dependency:
c) The
Crown
was
the
source
of
authority
till
a
new
Constitution was framed:
d) The Governor-General
was the constitutional head of the
Indian Dominion.
Answer: (c) The Crown
was the source of authority till
a
new
Constitution was framed
According to
which
one
of the following plans/reports, the
decision with regard to the partition of Punjab and Bengal was
to
be taken
on
the basis of voting of the
Members of the
respective Legislative Assemblies
a)Nehru report
b)Cripps mission plan
C)
Beveridge report
d)Mountbatten plan
Answer: (d) Mountbatten plan
Freedom with Partition
The Radcliffe Committee was appointed to
(a)
solve the problem of minorities in India
(b)
effect to the Independence Bill
delimit the boundaries between India
and Pakistan
(d)
enquire into the riots in East Bengal
Answer: (c) delimit the boundaries between India and Pakistan
Who headed the interim Cabinet formed in the year 1946?
(a)
Rajendra Prasad
(b)
Jawaharlal Nehru
(c)
Sardar Vallabhbhai Patel
(d)
C. Rajagopalachari
Answer: (b) Jawaharlal Nehru
give
Which
one
of
the
following
statements
concerning
the
Freedom and Partition f India is NOT correct?
a)In February 1947 ,
British Prime Minister Attlee announced
that the British were not going to transfer power to Indians,
come what may
b)Lord
Wavell advocated the total withdrawal of the British
from India by 31 March 1948
c) It
was Lord Mountbatten
who speeded up the process of
transfer of power
d) The
Plan
Balkan
was
abandoned
on
account
of
Nehru's
opposition to it
Answer: (a)
In February 1947,
British
Prime
Minister
Attlee
announced that the British were not going to transfer power to
Indians, come what may
