Which
of
the
following
statements
about
the
Shiromani
Gurudwara Prabandhak Committee (SGPC) correct?
1.It began as the political wing of the Singh Sabhas in the late
19th century:
2.It
was
formed
in
1920
as
of
the
upcoming
Akali
movement:
3.It was founded to reclaim control of the Sikh shrines from
the government manipulated loyalist committees.
4.It formed
the
Akali
Dal to coordinate groups (Jathas)
to
reclaim control of the shrines to
Select the correct answer using the code given below:
a) 1,3 and 4
b)2,3 and 4
c) 2 and 4 only
d)2 and 3 only
Answer: (b) 2,3 and 4
part
Which
of
the following
statements
about Jyotirao
Phule's
Satyashodhak Samaj Movement in Maharashtra is/are true?
1. The Satyashodhak Samaj was set up in 1873.
2.Phule argued that
Brahmins
were
the
progeny
of 'alien'
Aryans.
3.Phule's
focus
on
the
Kunbi
peasantry
in
the
1880s
and
1890s led to a privileging of Maratha identity:
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 and 2 only
b)2 only
c) 1 and 3 only
d)1,2 and 3
Answer: (d) 1,2 and 3
The Mahad Satyagraha of 1927 was organised by
a)B. R: Ambedkar
b)Mahatma Gandhi
c) S. C. Bose
d)Lokmanya Tilak
Answer: (a) B. R: Ambedkar
Satya Shodhak Samaj organised:
(a)
a
movement for the upliftment of tribals in
Bihar
(b)
a
temple-entry movement in Gujarat
an anti-caste movement in Maharashtra
(d)
a
peasant movement in Punjab
Answer: (c) an anti-caste movement in Maharashtra
Which
of the following parties were established by
Dr:
B.R.
Ambedkar?
1. The Peasants and Workers Party of India
2.AIl India Scheduled Castes Federation
3. The Independent Labour Party
Select the correct answer using the code given below:
(a)
1 and 2 only
(b)
2 and 3
only
1 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (b) 2 and 3 only
The Self-Respect Movement was initiated by
a)B.R: Ambedkar
b)Jyotiba Phule
c) E.V: Ramaswamy Naicker
d)Jawaharlal Nehru
Answer: (c) E.V: Ramaswamy Naicker
Social and Religious Reform Movements - 2
The Vital-Vidhwansak, the first monthly journal to
have the
untouchable people as its target audience, was published by:
(a)
Gopal Baba Walangkar
(b)
Jyotiba Phule
Mohandas Karamchand Gandhi
(d)
Bhimrao Ramji Ambedkar
Answer: (a) Gopal Baba Walangkar
Consider the following pairs
Movement/Organisation Leader
1.All India Anti
Untouchability League Mahatma Gandhi
2.All India Kisan Sabha
Swami Sahajanand
Saraswati
3.Self-Respect Movement
Naicker E.V:
Ramaswami
Which of the pairs given above is/are correctly matched?
(a)
1 only
(b)
1 and 2 only
2 and 3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (d) 1, 2 and 3
The Satyashodhak Samaj (Truth-Seeking Society) was set up by
a) Vinoba Bhave
b)Jyotiba Phule
c) B. R: Ambedkar
d)C Rajagopalachari
Answer: (b) Jyotiba Phule
