In the context of eighteenth-century India, what was
Dastak?
a) Signature
b)Land document
c) Trade Permit
d) Tax on textiles
Answer: (c) Trade Permit
Which
Maratha
statesman signed the Treaty
of Bassein
on
December 31, 1802?
a) Baji Rao II
b) Vithuji Holkar
c) Daulat Rao Sindhia
d) Madhava Rao Narayan
Answer: (a) Baji Rao II
Chronologically
arrange
the
following
treaties/conventions
signed between the Marathas and the British (starting with the
earliest):
1. Treaty of Salbai
2. Treaty of Purandar
3.Convention of Wadgaon
4.Treaty of Surat
Select the correct answer using the code given below :
a)4-2-3-1
b)4-3-2-1
c) 1-3-2-4
d)1-2-3-4
Answer: (a) 4-2-3-1
Which
one of the following statements about the Treaty of
Allahabad is NOT correct?
a)lt was signed in the year 1765
b) The Mughal Emperor by
a
farman, formally granted the
Diwani
of
Bengal,
Bihar
and
Orissa
to
the
East
India
Company
C
Awadh
was restored to its
Nawab
on payment of Rs.
50
Lakhs
d)Banaras and the Surrounding tracts
were detached from
Awadh and handed over to Shah Alam
Answer: (d) Banaras and the Surrounding tracts were detached
from Awadh and handed over to Shah Alam II
Consider the following statements:
1.In the Third Battle of Panipat, Ahmad Shah Abdali defeated
Ibrahim Lodi.
2. Tipu Sultan was killed in the Third Anglo- Mysore War:
3. Mir Jafar entered in
a
conspiracy with the English for the
defeat of Nawab Siraj ud- Daulah in the Battle of Plassey:
Which of the statements given above is/are correct?
(a)
1, 2 and 3
(b)
3 only
(c)
2 and 3
(d)
None
Answer: (b) 3 only
Consider the following Princely states ofthe British rule in India
1.Jhansi
2.Sambalpur
3.Satara
The correct chronological order in which they were annexed
the British is:
(a)
1-2-3
(b)
1-3-2.
(c)
3-2-1
(d)
3-1-2
Answer: (c) 3-2-1
The First Anglo-Maratha War was concluded
which one of
the following?
a) The Treaty of Surat
b) The Treaty of Purandar
c) The Convention of Wadgaon
d) The Treaty of Salbai
Answer: (d) The Treaty of Salbai
by
by
British Conquest of India
The ruler of which one of the following states
was removed
from power by the British on the pretext of misgovernance?
(a)
Awadh
(b)
Jhansi
(c)
French
(d)
Satara
Answer: (a) Awadh
Which of the following is the correct chronological order of the
battles fought in India in the 18th Century?
(a)
Battle of Wandiwash,
Battle of Buxar; Battle of Ambur;
Battle of Plassey
(b)
Battle of Ambur; Battle of Plassey, Battle of Wandiwash,
Battle of Buxar
(c)
Battle of Wandiwash, Battle of Plassey Battle of Ambur;
Battle of Buxar
(d)
Battle of Ambur;
Battle of Buxar Battle of Wandiwash,
Battle of Plassey
Answer:  (b)
Battle
of Ambur;
Battle
of Plassey,
Battle
Of
Wandiwash, Battle f Buxar
Consider the following statements:
1. The
battle
of
Buxar provided
the
for the English
to
establish their rule in India.
2. The Treaty of Allahabad, concluded in 1765, enabled the
British to establish their rule in Bengal:
Which of the statements given above is /are correct?
a) 1 only
6)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2
key
Consider
the
following
statements
about
the
Treaty
of
Amritsar (1809):
1. The Treaty fixed the Sutlej as the boundary between the
Punjab and British India
2. It was after this treaty that Maharaja Ranjit Singh was able
to annex Jammu, Multan and Kashmir to his domains.
Which of the statements given above is/are correct?
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2
