Which of the following was an important aspect of the Cripps
mission of 1942?
(a)
All
Indian
state
should
join
the
Indian
union
as
a
condition to consider
degree of autonomy for India.
(b)
The
creation
of an
Indian
union
with
Dominion
status
very soon after the second world war:
(c)
The participation and co-operation of the Indian people
communities and political par- ties in the British war effort
as
a
condition for granting independence with full
sover-
eign status to India after second world war:
(d)
The farming of a constitution for the entire Indian union
with no separate constitution for any province and a union
constitution to be accepted by all province:
Answer: (b)
The creation Of an
Indian
union
with
Dominion
status very soon after the Second World War
any
With reference to
August 1942 in Indian history, which one
of the following statements is correct?
(a)
The Quit India Resolution was adopted by the AICC
(b)
The
Viceroy's
Executive
Council
was
expanded
to
include more Indians:
(c)
The Congress ministries resigned in
seven
provinces:
(d)
Cripps proposed
an
Indian
Union
with full
Dominion
Status once the Second
World War was over:
Answer: (a) The Quit India Resolution was adopted by the AICC
The plan of Sir Stafford Cripps envisaged that after the Second
World War:
(a)
India should be granted complete independence
(b)
India should be partitioned into two
before granting
independence
(c)
India should be
made
a
republic with
the condition
that she will join the Commonwealth
(d)
India should be given Dominion status
Answer: (d) India should be given Dominion status
8th
Which of the following was/were the features of the Quit India
Movement?
1.From the very beginning, it was a rural revolt
2.It was
essentially a moderate movement
3.It was marked by the unprecedented use of violence
4.It was marked by acute state repression
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b) 1 and 2
c) 3 and 4 only
d)1,3 and 4
Answer: (c) 3 and 4 only
Nationalist Movement during the Second World War
With reference to the proposals of Cripps Mission, consider the
following statements:
1. The Constituent Assembly would have members nominated
by the Provincial Assemblies as well as the Princely States:
2.
Province,
which
is
not prepared
to accept the
new
Constitution
would
have
the
right
to
sign
a
separate
agreement with Britain regarding its future status:
Which of the statements given above is/are correct?
(a)
1
only
(b)
2 only
Both 1 and 2
(d)
Neither 1 nor 2
Answer: (b) 2 only
Any
With
whom
did
Subhas
Chandra
Bose form
an
alliance
to
destroy the Holwel Monument in Calcutta during 1939-40?
a) The Communist Party of India
b) The Muslim League
c) The Hindu Mahasabha
d) The Unionist Party
Answer: (b) The Muslim League
Who among the following moved the motion
of the Secret
Sitting Session of the Assembly (1942)?
a) M. S.
b) G. V: Mavalankar
c) C. M. Stephen
A.Ayyangar
Answer: (a) M: S. Aney
Aney
Consider the following statements:
The Cripps Proposals included the provisions for
1.Full independence for India
2. Creation of Constitution making body
Which of the statements given above is/are correct? Choose
the correct answer from the following options:
(a)
1 only
(b)
2 only
(c)
Both 1 and 2
(d)
Neither 1 nor 2
Answer: (b) 2 only
During the
freedom struggle,
Aruna
Asaf
Ali
was
a
major
woman
organiser
of
underground activity
in
which
of the
following?
(a)
Civil Disobedience Movement
(b)
Non-Cooperation Movement
(c)
Quit India Movement
(d)
Swadeshi Movement
Answer: (c) Quit India Movement
Consider the following statements
After forming the Indian National Army, Subhas Chandra Bose
1,recruited
a
large
number
of
soldiers
from
the
Indian
Prisoners of War in Japanese camp
2.introduced a women's detachment named after the Rani of
Jhansi
Which of the statements given above is/are correct?
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2
Who among the following is the author of the book 'The Indian
Struggle 1920-1942'?
a) Vinayak Damodar Savarkar
b)Subhas Chandra Bose
c) Vallabhbhai Patel
d) Sarat Chandra Bose
Answer: (b) Subhas Chandra Bose
During the
Indian
freedom  struggle,
who
of the following
raised an army called 'Free Indian Legion'?
(a)
Lala Hardayal
(b)
Rash Behari Bose
(c)
Subhash Chandra Bose
(d)
V. D: Savarkar
Answer: (c) Subhash Chandra Bose
Which party was founded by Subhash Chandra Bose in the year
1939 after he broke away from the Congress?
(a)
Indian Freedom Party
(b)
Azad Hind Fauj
(c)
Revolutionary Front
(d)
Forward Bloc
Answer: (d) Forward Bloc
Which
one
of
the following
statements
about
the Cripps
Mission is not correct?
a) It
was sent to India by the
British
Government in
March
1942.
b)lt proposed that the Constitution of India was to be framed
by an elected Constituent Assembly of the Indian people:
C)
province
which
was
not
prepared
to
accept
the
Constitution
would
be
free
to
retain
its
constitutional
provisions existing at that time:
d) The
British
Government
could
enter
into
a
separate
constitutional
arrangement
with
any
of
the
acceding
provinces
Answer: (d) The British Government could enter into a separate
constitutional arrangement with any of the acceding provinces
Any
Which one of the following statements about Cripps Mission is
NOT correct?
a)In March 1942, Cripps persuaded War Cabinet to agree to a
draft declaration
b)Jawaharlal Nehru and Sardar Patel represented Congress to
negotiate with the mission
c) The mission offered Dominion status after the war
d) The mission offered formation of constitution making body
after the war
Answer: (b) Jawaharlal
Nehru and
Sardar Patel represented
Congress to negotiate with the mission
The principle that the framing
of the
new
Constitution
for
independent India should be primarily (though not solely) the
responsibility of Indians themselves,
was
for the first time
conceded in the
a) Government of India Act, 1935
b)August Offer of Viceroy Linlithgow
c) Cripps Proposals
d)Cabinet Mission
Answer: (b) August Offer of Viceroy Linlithgow
In 1943, young leaders in which one of the following districts
of Maharashtra set up
a
parallel Government (prati sarkar
with volunteer corps (seva dals) and village units (tufan dals)?
a) Pune
b) Nasik
C)
Nagpur
d) Satara
Answer: (d) Satara
Who among the following historians has described the Quit
India movement as a 'spontaneous revolution'?
a) Gordon Johnson
b)David Arnold
c) F G Hutchins
d)Peter Robb
Answer: (c) F G Hutchins
With
reference
to
Cabinet Mission,
which
of the following
statements is/are correct?
1.It recommended a federal government:
2.It enlarged the powers of the Indian
courts.
3.It provided for more Indians in the ICS.
Select the correct answer
using the code given below:
(a)
1
only
(b)
2 and 3
(c)
1 and 3
(d)
None of the above
Answer: (a) 1 only
Quit India Movement was launched in response to
(a)
Cabinet Mission Plan
Cripps Proposals
T
Simon Commission Report
Wavell Plan
Answer: (b) Cripps Proposals
Who among the following Prime Ministers sent Cripps Mission
to India?
(a)
James Ramsay MacDonald
(b)
Stanley Baldwin
(c)
Nevilli Chamberlain
(d)
Winston Churchill
Answer: (d) Winston Churchill
With which one of the following movements is the slogan 'Do
or Die' associated?
(a)
Swadeshi Movement
(b)
Non-Cooperation Movement
(c)
Civil Disobedience Movement
(d)
Quit India Movement
Answer: (d) Quit India Movement
With reference to Indian freedom struggle, Usha Mehta is well-
known for
(a)
Running the secret Congress Radio in
the wake of Quit
India Movement
(b)
Participating in the Second Round Table
Conference
Leading a contingent of Indian National Army
(d)
Assisting
in
the
formation
of
Interim
Government
under Pandit Jawaharlal
Nehru
Answer: (a) Running the secret Congress Radio in
the wake of
Quit India Movement
Which one of the following observations is not true about the
Quit India Movement of 1942?
(a)
It was a nonviolent movement
(b)
It was led by Mahatma Gandhi
It was a
spontaneous movement
(d)
It did not attract the labour class in general
Answer: (b) It was led by Mahatma Gandhi
Consider the following statements:
On
the
eve
of
launch
of
Quit
India
Movement,Mahatma
Gandhi
1.asked the government servants to resign:
2.asked the soldiers to leave their posts.
3.asked
the
princes
of the
princely
states
to
accept the
sovereignty of their own people:
Which of the statements given above is/are correct? Choose
the correct answer from the following options.
(a)
1 and 2
(b)
2 and 3
(c)
3 only
(d)
1, 2 and 3
Answer: (c) 3 only
Who among the following were official Congress negotiators
with Cripps Mission?
(a)
Mahatma Gandhi and Sardar Patel
(b)
Acharya J. B. Kripalani and C. Rajagopalachari
(c)
Pandit Nehru and Maulana Azad
(d)
Dr Rajendra Prasad and Rafi Ahmed Kidwai
Answer: (c) Pandit Nehru and Maulana Azad
In the 'Individual Satyagraha'
Vinoba Bhave was chosen as the
first Satyagrahi Who was the second?
(a)
Dr Rajendra Prasad
(b)
Pandit Jawaharlal Nehru
(c)
C, Rajagopalachari
(d)
Sardar Vallabhbhai Patel
Answer: (b) Pandit Jawaharlal Nehru
Subhas Chandra Bose started the 'Azad Hind Radio' in which of
the following countries?
a) Japan
b)Austria
c) Germany
d)Malaysia
Answer: (c) Germany
Which one of the following was a
significant feature of the Quit
India Movement?
a) Women did not play an important role in the movement
b)Nasik in Maharashtra was an important regional base during
the movement
c) It was marked by anti-zamindar violence
d)It was marked by the emergence of parallel governments in
different parts of India
Answer:
(d)
It
was
marked
by
the
emergence
of  parallel
governments in different parts of India
