Where were the Ghadar revolutionaries, who became active
during the outbreak of World war
based
(a)
Central America
(b)
North America
(c)
West America
(d)
South America
Answer: (b) North America
With
reference
to
the
period
of
extremist
nationalist
movement in India with its spirit f Swadeshi, which one of the
following statements is not correct?
(a)
Liaqat Hossian led the Muslim peasants of Barisal in their
agitations
(b)
In
1898,
the
scheme
of
national
education
was
formulated by Satish Chandra Mukherjee
(c)
The Bengal National College
was founded in
1906 with
Aurobindo as the principal
(d)
Tagore preached the cult of Atmashakti, the main plan of
which
was the
social and
economic regeneration
of the
villages.
Answer: (a) Liaqat Hossian led the Muslim peasants of Barisal
in their agitations
Which of the following were the main influences on Vasudeo
Balvant Phadke?
1. Experience of the Deccan famine of 1876-77
2. Hindu revivalism
3.Theory of Drain of Wealth
4.The reformist idea of Phule
Select the correct answer
using the code given below :
a) 1,2 and 3
b)2,3 and 4
c) 1 and 3 only
d) 2 and 4 only
Answer: (a) 1, 2 and 3
Which of the following statements about Sir Syed Ahmad Khan
is/are correct?
1.He
argued
that
India
was
a
federation
of
ethnic
communities based on common descent.
2. His   philosophy
was
very
similar
to
that
of
the
Indian
National Congress.
3.He imagined India
as
a
Nation State based
on individual
citizen's rights.
4.The curriculum at the Mohammedan Anglo-Oriental College
blended Muslim theology and European empiricism:
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only
b) 2and3
c) 3 only
d) 1 and 4
Answer: (d) 1 and 4
With
reference
to
the
book
'Desher
Katha'
written
by
Sakharam
Ganesh
Deuskar   during
the
freedom
struggle,
consider the following statements:
1.It warned against the Colonial State's hypnotic conquest of
the mind.
2.It inspired the performance of swadeshi
street plays and
folk songs.
3.The use of 'desh' by Deuskar was in the specific context of
the region of Bengal:
Which of the statements given above are correct?
(a)
1 and 2 only
(b)
2 and 3 only
(c)
1 and 3 only
(d)
1,2 and 3
Answer: (a) 1 and 2 only
After the First World War; the Triveni Sangh was formed by
a)the Jats and Gujjars
bJthe Rajputs and Yadavs
c)the Jats and Yadavs
d)the Ahirs and Kurmis
Answer: (d) the Ahirs and Kurmis
The Nationalist Movement (1905-1918)
Consider the following freedom fighters:
a) Barindra Kumar Ghosh
b)Jogesh Chandra Chatterjee
c) Rash Behari Bose
Who
of the
above was/were actively
associated with
the
Ghadar Party?
(a)
1 and 2
(b)
2 only
(c)
1 and 3
(d)
3 only
Answer: (d) 3 only
Who founded the 'Seva Samiti at Allahabad in 1914?
a) Hridayanath Kunzru
b)G. K: Gokhale
c) Shri Ram Bajpai
d)T: B. Sapru
Answer: (a) Hridayanath Kunzru
The Partition of Bengal made by Lord Curzon in 1905 lasted
until
(a)
the First World War when Indian troops were needed
by the British and the partition was ended:
(b)
King George
V
abrogated
Curzon's
Act
at
the Royal
Durbar in Delhi in 1911.
(c)
Gandhiji launched his Civil Disobedience
Movement:
(d)
the Partition of India in 1947 when East Bengal became
East Pakistan.
Answer: (b) King George V abrogated Curzon's Act at the Royal
Durbar in Delhi in 1911
A
London
branch
of
the
AII
India
Muslim
League
was
established in 1908 under the presidency of
(a)
Aga Khan
(b)
Ameer Ali
(c)
Liyaqat Ali Khan
(d)
Ms
A. Jinnah
Answer: (b) Ameer Ali
Which member of the Servants of India Society founded the
Seva Samiti at Allahabad in 1914?
a) Shri Ram Bajpai
b)Hriday Nath Kunzru
c) S. G. Vaze
d)Srinivas Shastri
Answer: (b) Hriday Nath Kunzru
Who among the following is the author of the autobiography
Aamar Katha (1913)?
a) Satyajit
b)Rassundari Devi
c) Ganesh Chandra Ghosh
d)Binodini Dasi
Answer: (d) Binodini Dasi
Consider the following statements
1.B. G. Tilak founded the Home Rule League in April 1916 in
Maharashtra.
2.N.
C.
Kelkar
was
not
associated
with
the
Home
Rule
Movement:
Which of the statements above is/are correct?
a) 1 only
b)2 only
c) Both 1 and 2
d)Neither 1 nor 2
Answer: (a) 1 only
Ray
Four resolutions were passed at the famous Calcutta session of
Indian
National
Congress
in
1906.
The question
of
either
retention or of
rejection of these four resolutions became the
cause of split in Congress at the next congress session held in
Surat in
1907 .
Which of the following was
not
one of those
resolutions?
(a)
Annulment of Partition of Bengal
(b)
Boycott
(c)
National Education
(d)
Swadeshi
Answer: (a) Annulment of Partition of Bengal
In the context of the Indian freedom struggle, 16 October 1905
is well known for which of the following reasons?
(a)
The formal proclamation of the Swadeshi movement was
made in Calcutta Town Hall:
(b)
Partition of Bengal took effect:
(c)
Dadabhai Naoroji declared that the goal of the Indian
National Congress was Swaraj:
(d)
Lokmanaya
Tilak
started
the
Swadeshi
movement
in
Poona:
Answer: (b) Partition of Bengal took effect
The headquarters of the Ghadar Movement/Party were at
a) San Francisco
b)Stanford University
c) Portland
d)Florida
Answer: (a) San Francisco
Who among the following
was
one
of the founders
of the
Indian Society of Oriental Art?
a) Rabindranath Tagore
b)Abanindranath Tagore
c) Dwarakanath Tagore
d)Bankim Chandra Chattopadhyaya
Answer: (b) Abanindranath Tagore
Who among the following had organised, in 1904,
a
secret
society of revolutionaries named Abhinav Bharat?
a) Khudiram Bose
b)Shyamji Krishna Verma
c) Har Dayal
d) VD Savarkar
Answer: (d) V D Savarkar
Who among the following formed the Seva Samiti
Scouts
Association in 1914?
a) Hriday Nath Kunzru
b)S. G. Vaze
c) Annie Besant
d)Shri Ram Bajpai
Answer: (d) Shri Ram Bajpai
Boy
The year 1916 is important in Indian history for:
1. Lucknow Session of the Congress
2.Congress
League Pact
3. Formation of Home Rule League
Select the correct answer using the code given
a) 1 and 3
b)2 and 3 only
c) 1 and 2 only
d)1, 2 and 3
Answer: (d) 1,2 and 3
Who
among
the
following
pioneering
Bengali
women
serialised her autobiography Amar Katha between
1910 and
1913?
a) Binodini Dasi
b)Rashsundari Debi
c) Begum Rokeya Sakhawat Hossain
d) Kailashbashini Debi
Answer: (a) Binodini Dasi
only
With
reference
to
the
Swadeshi
Movement,
consider
the
following statements:
1.It contributed to the revival of the indigenous artisan crafts
and industries.
2. The National Council of Education was established as a part
of the Swadeshi Movement:
Which of the statements given above is/are correct?
(a)
1 only
2 only
TG
Both 1 and 2
Neither 1 nor 2
Answer: (c) Both 1 and 2
He
wrote
biographies
of
Mazzini;,
Garibaldi;
Shivaji
and
Shrikrishna, stayed in
America for some time; and
was also
elected to the
Central Assembly: He was:
(a)
Aurobindo Ghosh
(b)
Bipin Chandra Pal
(c)
Lala Lajpat Rai
(d)
Motilal Nehru
Answer: (c) Lala Lajpat Rai
The Ghadr (Ghadar) was a
(a)
Revolutionary
Association
of
Indians,
with
headquarters in San Francisco
(b)
Nationalist organisation operating from Singapore
(c)
Militant organisation with headquarters in Berlin
(d)
Communist
movement
for
India's
freedom
with
headquarters at Tashkent
Answer:
(a)
Revolutionary
Association
Of
Indians;
with
headquarters in San Francisco
What was the immediate cause for the launch of the Swadeshi
Movement?
(a)
The partition of Bengal done by Lord Curzon
(b)
A
sentence
of
18
months
rigorous
imprisonment
imposed on Lokmanya Tilak
(c)
The
arrest and deportation
of
Lala Lajpat
Rai and
Ajit
Singh; and the passing f the Punjab colonisation bill
(d)
Death sentence pronounced on the Chapekar brothers
Answer: (a) The partition of Bengal done by Lord Curzon
Which
of the
following are true in the context of Swadeshi
movement in 1905?
1. Massive demonstrations were held in Bengal
2. Hartal was observed in Calcutta
3. The
movement
was initiated
by the
moderates
but
was
taken over by the revolutionary nationalists at a later stage
Select the correct answer using the code given below:
a) 1,2 and 3
b)1 and 2 only
c) 2 and 3 only
d) 1 and 3 only
Answer: (a) 1, 2 and 3
Which of the following statements about Prarthana Samaj are
correct?
1.Its aim was to reform the Hindu society
2.It was based in Maharashtra
3.It believed in monotheism
4.It had greatly influenced the Brahmo Samaj
Select the correct answer using the code given below:
a) 1 and 2 only
b)2 and 3 only
c) 1, 2 and 3
d)1 and 4
Answer: (c) 1, 2 and 3
Why was Vasudeo Balwant Phadke known in history?
a)He led a violent struggle against the British during the revolt
of 1857
b)He was a critic of Gandhian struggle
c) He led an armed uprising against the British in the 1870s
d)He was a radical leader of the Indian National Congress
Answer: (c) He led an armed uprising against the British in the
1870s
In 1920, which of the following changed its name to "Swarajya
Sabha"?
(a)
All India Home Rule League
Hindu Mahasabha
TG
South Indian Liberal Federation
The Servants of India Society
Answer: (a) All India Home Rule League
What was the main reason for the split in the Indian National
Congress at Surat in 1907?
(a)
Introduction
of communalism
into
Indian politics by
Lord Minto.
(b)
Extremists'
lack
of
faith
in
the
capacity
of
the
moderates to negotiate with the
British Government:
(c)
Foundation of Muslim League.
(d)
Aurobindo
Ghosh's
inability
to
be
elected
as
the
president of the Indian National Congress
Answer: (b)
Extremists' lack of faith in
the capacity of the
moderates to negotiate with the British Government
Who among the following
a
systematic critique of the
moderate politics of the Indian National Congress in a series of
articles entitled New Lamps for Old?
(a)
Aurobindo Ghosh
(b)
R.C. Dutt
(c)
Syed Ahmed Khan
(d)
Viraghavachariar
Answer: (a) Aurobindo Ghosh
The song
'Amar
Sonar Bangla'
written during the Swadeshi
movement
of
India
inspired
the
liberation
struggle
of
Bangladesh
and
was
adopted
as
the
National
Anthem
of
Bangladesh: Who wrote this song?
(a)
Rajni Kanta Sen
(b)
Dwijendra lal Ray
(c)
Mukunda Das
(d)
Rabindra Nath Tagore
Answer: (d) Rabindra Nath Tagore
gave
The 'Swadeshi'
and 'Boycott'
were adopted
as
methods
of
struggle for the first time during the
(a)
Agitation against the partition of Bengal
Home Rule Movement
T
Non-Cooperation Movement
Visit of Simon Commission to India
Answer: (a) Agitation against the partition of Bengal
Which one of the following movements has contributed to
a
split in the Indian National Congress resulting in emergence
of
'moderates' and 'extremists'?
(a)
Swadeshi Movement
(b)
Quit India Movement
Non-Cooperation Movement
(d)
Civil Disobedience Movement
Answer: (a) Swadeshi Movement
Which
of
the
following
statements
about
the
Swadeshi
movement in Bengal in 1905 are correct?
1.It
was
marked
by
the
mass
mobilisation
through
the
organisation of "Samitis"
2. It
was
marked by the
mass
mobilisation through
labour
strikes
3.It
advocated
a
constructive
programme
of self-help
or
"Atma shakti"
4.In
the
sphere
of
education,
national
schools
were
established
Select the correct answer using the code given below:
a) 1,2 and 3 only
b)1 and 4 only
c) 2,3 and 4 only
d)1,2,3 and 4
Answer: (d) 1,2,3 and 4
